<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吉他指型 on IC Studio</title>
    <link>https://icstudio.club/tags/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%8C%87%E5%9E%8B/</link>
    <description>Recent content in 吉他指型 on IC Studio</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://icstudio.club/tags/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%8C%87%E5%9E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是五声音阶？吉他上的五声音阶怎么按？</title>
      <link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/scalesimprovisation/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/scalesimprovisation/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;五声音阶作为世界音乐中最为普遍的音阶体系之一，以其简洁的结构和和谐的音响效果，在各种音乐风格中发挥着重要作用。本文将系统介绍五声音阶的基本概念、在吉他指板上的分布规律、科学的练习方法，以及在音乐创作和演奏中的实际应用，帮助读者全面掌握这一重要的音乐语汇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;什么是五声音阶&#34;&gt;什么是五声音阶？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;那到底什么是五声音阶呢？五声音阶是一种由五个音符组成的音阶，是音乐中最简单切最广泛使用的音阶之一了。你可以把一个五声音阶当作是一个没有四音和七音的大调音阶。一个 C 的大调五声音阶，就是一个没有 Fa 跟 Si 的 C 大调音阶。得出来的这五个音分别对应的就是我们所说的宫—商—角—徵—羽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宫—商—角—徵—羽也正对应着五声音阶里的五个调式。像我们刚刚提到的大调五声音阶对应的就是宫调式。如果你把这个音阶里的 D 当作第主音的话你就得到了 D 的五声音阶商调式。以此类推，如果你把 E 当作主音的话，你就获得了 E 的五声音阶角调式。同样，如果你把 G 当作音阶的第一个音的话你就可以获得 G 的五声音阶徵调式。最后如果你把 A 当作音阶里的主音的话你就可以获得 A 的五声音阶羽调式。最后这一个羽调式也就是我们常说的小调五声音阶了。你可以把小调五声音阶当作是一个没有二音和六音的自然小调音阶。（例子）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;由于一个五声音阶中缺少了大调音阶中的四音和七音，也就是大调音阶中容易产生紧张感的两个音，同时也是唯一能够形成三全音的两个音，这使得五声音阶会听起来非常和谐，而且很难出现那种难听的音程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正是因为五声音阶结构简单、声音和谐，所以我建议初学者在刚开始学音阶指型的时候从五声音阶开始，再逐步过渡到大调音阶。就像我们刚才提到的，大调音阶其实就是在大调五声音阶的基础上，加入了四音和七音。因此，掌握了五声音阶后，再练习大调音阶会变得更加轻松且高效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;五声音阶在吉他上的位置&#34;&gt;五声音阶在吉他上的位置&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在吉他上一共有五个五声音阶指型。如果我们拿 A 的小调五声音阶来举例的话，那么它们分别长这样。因为它们的形状的缘故，它们也会被称为五个box。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一个box对应的就是小调五声音阶，也就是羽调式。这个指型里的最低音就是他的主音，但我们的主音还会在四弦七品和一弦五品上面。第二个box长这样，它的根音在四弦七品以及二弦十品上上面。接下来这是第三个box，主音在五弦十二品以及二弦十品。然后这是第四个 box，由于吉他上的音从 12 品之后就开始重复了，所以这里我们的第四个box既可以从空弦开始弹也可以从 12 品开始弹。然后它的主音在五弦空弦或者五弦十二品上以及三弦二品或者三弦十四品上。最后是第五个 box，根音在六弦五品，三弦二品以及一弦五品上面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一般吉手跟你提起五声音阶的时候，通常他指的不是大调五声音阶，而是我们现在讨论的小调五声音阶，在这个情况下就是以 A 为主音的小调五声音阶。但如果你把这五个指型里的 C 当作主音，你就得到了一个 C 的大调五声音阶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么我要那么强调主音的位置呢？因为了解主音的位置可以帮助你在演奏或即兴中能够快速的找到主音在哪，并且让乐句以主音结尾，从而产生一种自然的结束感。这也是为什么很多歌曲的最后一句通常以主音收尾——这样能够让歌曲结束在一个稳定、和谐的音上，听起来更加完整和满足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，了解主音可以让你更快的找到五声音阶的五个指型。整个五声音阶的指型无非就是由两个指型构成的，第一种是主音从食指开始，第二种是主音从小拇指或者无名指开始。因为吉他上二弦和三弦之间的音程关系是大三度，而其他相邻的弦之间的音程关系是完全四度，所以这些指型越过三弦的时候就要往下挪一品。另外，这两个指型一个紧跟着另外一个，所以一旦你了解了你歌曲的主音在吉他指板上的哪个位置你就可以随时随地的构建出一个五声音阶了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后因为这五个指型彼此相连，每个指型的上半部分会延续上一个指型的下半部分，从而形成一个完整、连贯的音阶图谱，覆盖整个指板，所以当你找到五个指型中的其中一个，你也可以顺势推出其他指型了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;怎么练习五声音阶&#34;&gt;怎么练习五声音阶？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我个人觉得记住五声音阶最好的方式就是多练，并且练习的时候留意根音的位置。例如，你可以音阶上下行。你也可以从一个指型上行，然后从第二个指型下行回来。你也可以五度上下行。或者你也可以建造一个自己的音阶模式来练习五声音阶指型，让自己尽量的熟悉它们在指板上的形状。如果你觉得这种练习太机械化的话，你也收看这期关于怎么更有音乐性地练习音阶的视频，我会把链接放在简介栏里面的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;如何应用五声音阶&#34;&gt;如何应用五声音阶？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;那在你学会了五声音阶之后，你可以拿它来干嘘呢？你可以用它即兴，让你在没有谱子的情况下也可以弹出一段好听且有中国风味的旋律。就像这样。（例子）。五声音阶也可以有一种R&amp;amp;B的味道。就像这样。（例子）。像这部视频提到的，你还可以用五声音阶来给你的弹唱加入一点小旋律，以此来点缀的你伴奏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你五声音阶用的很厉害了，你也可以用五声音阶编一个自己的指弹。例如说枫叶城，太阳花或者无题，这些基本都是用五声音阶编出来的指弹。不仅如此，就连很多流行歌的旋律，不管是不是中国风，都是由五声音阶写的。例如周杰伦的《青花瓷》，笑僲江湖里的《沧海一声笑》，或者 Jacob Collier 的这首 《The Sun Is In Your Eyes》，又或者是 John Mayer 这首 《I&amp;rsquo;m Gonna Find Another You》等等等等。用五声音阶写的歌数不胜数，所以这是一个非常值得你学起来的音阶。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
