<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>视奏 on IC Studio</title><link>https://icstudio.club/tags/%E8%A7%86%E5%A5%8F/</link><description>Recent content in 视奏 on IC Studio</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://icstudio.club/tags/%E8%A7%86%E5%A5%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>所有吉他手需要知道关于和弦代号的事情</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%89%80%E6%9C%89%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%BB%A3%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85/</link><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%89%80%E6%9C%89%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%BB%A3%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85/</guid><description>&lt;h2 id="和弦代号">和弦代号&lt;/h2>
&lt;p>我们先从一个最基础的问题开始说起：什么是和弦？根据最传统的定义 &lt;strong>和弦，是由三个或三个以上不同音高的音，按照三度或者非三度的音程关系，同时响起所形成的声音组合&lt;/strong>。你不用被这句话吓到，我们把它拆开，用更直观的方式来理解。首先，“三个或三个以上的音”，意思很简单，就是不止一个音在响。一个音我们叫它单音，两个音叫作音程，真正开始有“和弦感觉”的，是从第三个音加入的那一刻开始。
和弦有三度堆叠以及非三度堆叠之分，在西方传统和声中的和弦，一般都是三度堆叠。三个音的和弦叫做三和弦，然后它有以下四个类型。大三和弦，小三和弦，减三和弦和增三和弦。你现在不用急着全部记住名字，你只需要抓住一个核心思路：&lt;strong>它们的区别，全部来自三度音程的不同排列方式。&lt;/strong> 大三和弦的代号只有一个音名，这个音名代表的就是和弦的根音。现在这里只写了一个 C，那就是指 C 的大三和弦。
大三和弦的构造方式很固定：你只需要从这个音出发，搭建一个大调音阶，然后按照三度往上叠，拿到的前三个音，就是这个和弦的构成音。你会发现，大三和弦里面，音程的排列顺序是：先一个大三度，再一个小三度。如果在音名后面加一个小写的 m 或者一个减号，则表示的是小三和弦。要获得一个小三和弦也很简单：把大三和弦里的三度音降一个半音。这样一来，原本的大三度加小三度，就会变成：小三度加大三度。
在音名的后面加入一个 dim 或者一个小圈，这就是用来表示一个减三和弦。减三和弦就是在小三和弦的基础上再把五度音降低一个半音，这样，小三和弦的小三度加大三度就变成了小三度加小三度。在音名的后面加入一个 aug（augmented）就是用来表示一个增三和弦，增三和弦是把大三和弦的五度音增高一个半音的和弦。所以原来大三和弦里的大三度加小三度就变成了大三度加大三度。
如果我们从&lt;strong>音程结构&lt;/strong>的角度来对这些三和弦做一个排列的话，从左到右分别会是带有两个小三度的减三和弦，一个小三度加一个大三度的小三和弦，一个大三度加一个小三度的大三和弦，和两个大三度的增三和弦。&lt;/p>
&lt;h2 id="七和弦">七和弦&lt;/h2>
&lt;p>这些是三和弦的种类。如果我们再往三和弦上堆叠一个三度音我们就会获得七和弦，之所以会叫作七和弦是因为我们新添加的三度音正好会与根音形成七度音。因为再次堆叠了一个三度音，所以这就导致了三度音程的排列方式也变多了。七和弦会有以下 7 种类型：大七和弦，小七和弦，属七和弦，半减七和弦，减七和弦，小大七和弦，增七和弦。这里我先帮你减轻一点心理压力。
在真实的流行、爵士和大多数现代音乐里，你&lt;strong>最常遇到的&lt;/strong>，其实是 &lt;strong>maj7、m7、7 和 m7♭5&lt;/strong> 这四种。其他类型你只需要知道它们“存在”，等你真正用到的时候，再回来查就够了。七和弦这里的和弦代号后面都会有一个数字 7，用来表示七和弦。这次什么都没有标记的是属七和弦，大七和弦是一个音名加一个 maj7。表示大七和弦的意思。
我们还是从大七和弦开始，你只需要用和弦代号的这个音搭建一个大调音阶，其实只要是大和弦，那么它的构成音就是来自根音搭建的大调音阶。之后再按照三度堆叠的方式找到的前四个音，这样你就获得了一个大七和弦了。你会发现，大七和弦是一个大三和弦加上一个大三度。小七和弦就是把大七和弦里的三音和七音都降低半音，让它们从原本的大三度与大七度分别变为小三度与小七度，也因此让原来的大三和弦加上大三度变成了一个小三和弦加上一个小三度。
大三和弦加大三度是大七和弦，小三和弦加小三度是小七和弦。那大三和弦加小三度呢？那你就会获得属七和弦。小大七和弦，顾名思义，就是小三和弦加上一个大三度。现在让我们来看看减七和弦和半减七和弦。减七和弦就是减三和弦加一个小三度，因此减七和弦就是三个连续堆叠的小三度。虽然这里的重降 B 本质上是一个 A，不过因为和弦是三度堆叠而获得的，所以你还是需要把这个音写成重降 B，你写 A 的话相当于你堆叠的是一个二度音程。
半减七就是减三和弦加一个大三度。听名字就可以明白，半减七和弦就是比减七和弦要明亮一点点。最后一个就是增七和弦了。按照前面的逻辑，到这里你应该会觉得增七和弦是一个增三和弦加一个大三度，不过很可惜，答案不是这个。增三和弦再加一个大三度的话就会回到和弦的根音。与其说增七和弦是增三和弦的扩展和弦，它其实更像是一种属七和弦，增七和弦其实就是五度音被升高半音的属七和弦。
如果到这里你还是没有记住这些和弦是如何组成的话，甚至开始有点混乱的话，这是非常正常的，你可以反复多看几遍。这并不是一个能通过 5 分钟的讲解就可以全部记住的知识点，你需要不断的在你的乐器上尝试，才可以真正的做到迅速反应这些和弦的构造。如果你想专门训练这方面的能力的话，那你可以考虑购买 IC 视奏工具。里面的和弦视奏工具就可以帮你锻炼反应和弦的能力。它不会一步步带你推导这个和弦具体该怎么按，也不会告诉你这是大三度还是小三度。
它只做一件事：不断把和弦代号丢到你面前，逼你在乐器上给出答案。你只需要打开和弦视奏工具，然后点击生成和弦，之后你可以做两件事情。一是根据生成出来的和弦来给和弦写上和弦代号，之后通过点击这里的“和弦代号”来对照答案。二是你可以直接隐藏谱子，然后通过随机生成的和弦代号来写或者弹出和弦构成音。在这个过程中，你会很自然地开始改变思考方式。你不再逐个音去算，而是开始真正地识别和声类型；你不再依赖单一形状，而是根据音区和走向做即时选择。
你甚至会发现，之前那些看似抽象的概念——属七的张力、半减七的悬浮感、大小七之间的明暗差异——开始和你的手指、听觉产生直接联系。如果你已经理解了和弦的构成逻辑，也愿意把注意力从“记住它们”转移到“反应它们”，那这个工具存在的意义，可能就会对你变得清晰起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="扩展和弦">扩展和弦&lt;/h2>
&lt;p>如果在七和弦的基础上再往上堆叠呢？好消息是，我们只有三个和弦类型可以继续往上堆叠。它们是大和弦，小和弦与属和弦，这些和弦可以一直从七和弦堆叠到十三和弦。
如果你不断的往这些和弦上堆叠三度音，你会依次获得九和弦，十一和弦和十三和弦。没有十五和弦是因为当你堆叠到十五度的时候你就会发现你回到了和弦的根音。
所以最高就只有十三和弦。你会发现小和弦和属和弦这两个和弦与大和弦的区别就只在于和弦的三音和七音，剩下的衍生音都是和大和弦一样。
不过刚刚我们说了，增七和弦其实更像一个属七和弦的分支，它基本就是把属七和弦的五度音给升高半音。所以 Aug 这个符号也可以放在属十三和弦的后面来表示把属十三和弦的五度音给升高了半音。&lt;/p>
&lt;h2 id="转位和弦">转位和弦&lt;/h2>
&lt;p>除了根音之外，和弦里的其他音，甚至&lt;strong>不是和弦本身的音&lt;/strong>，也都可以出现在低音声部。你只需要在和弦代号后面加入一个斜杠，然后在斜杠后面表示谁来当作和弦的最低音就好了。&lt;/p>
&lt;h2 id="其他类型的和弦">其他类型的和弦&lt;/h2>
&lt;p>当然我们还有一些其他类型的和弦，例如 sus 和弦，add 和弦，alt 和弦以及一些特殊的扩展和弦。sus 和弦是挂留和弦，意思就是说把和弦的三度音改成完全四度或者大二度音。如果是 sus4，意思就是把三度音改成四度音，如果是 sus2，那就是把和弦的三度音改成二度音。如果单单写一个 sus 的话，那一般就是指 sus4。add 的意思是加入。
add 和弦就是在一个和弦上加入指定的音，例如 Cadd2 就是 C 和弦加入一个大二度音，D。alt 和弦是“变化和弦”。alt 这个词几乎只出现在属七和弦上，意思就是说演奏家需要更改和弦的某一些音，具体是哪些音，就要看具体的演奏情况了。不过一般是将 5 音，9 音，11 音或者 13 音升高或者降低一个半音。你可以修改一个，也可以修改多个音。尽管和弦代号里写的是七和弦，也不妨碍你弹变化后的 9 音，11 音和 13 音。
最后一个是一些特殊的扩展和弦，例如 C13(#11)，这些特殊的扩展音就会被写进一个括号里。&lt;/p></description></item><item><title>吉他手需要知道关于五线谱的所有事情</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E7%9A%84%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%8B%E6%83%85/</link><pubDate>Wed, 24 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E7%9A%84%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%8B%E6%83%85/</guid><description>&lt;h2 id="开头">开头&lt;/h2>
&lt;p>这个频道其实已经不只一次强调过五线谱对吉他手的重要性了。如果要用几句话把它总结出来，那就是：五线谱会逼迫你在指板上不断找音、定位音高，在练习的过程中自然建立你的指板地图。这样一来，不管是即兴、合奏还是编曲，你的反应都会更快，你也会更清楚自己到底在弹什么。不过虽然我们之前一直在讲五线谱的重要性，这个频道好像还没有做过一支真正系统、清楚地讲解“五线谱到底要怎么看”的视频。所以今天这期视频就是要补上这个空白。&lt;/p>
&lt;h2 id="五线谱与谱号最小必要认知">五线谱与谱号：最小必要认知&lt;/h2>
&lt;p>首先，五线谱，顾名思义，是由五条横线组成的谱子。音符可以落在&lt;strong>线&lt;/strong>上面或者两条线之间，这些线与间都是从下往上数的。音出现在越上面，就代表这个音越高，相反，如果越在下面，音高则越低。如果需要的话，你可以往上或者往下再加几条线来表示更高或者更低的音。哦对，如果音头出现在五线谱的上半部分，那么符干就要朝下，如果在下面，那么符干就要朝上。而且符干的长度要刚好是一个八度。
不过要具体知道一个音符在五线谱上对应的是什么音，我们得先认识&lt;strong>谱号&lt;/strong>，就是这个会出现在五线谱开头的这图案。谱号的位置以及图案会直接决定五线谱的这些线与间对应的是哪些音。在五线谱的系统里一共有三种谱号：高音谱号，中音谱号，低音谱号。&lt;strong>高音谱号&lt;/strong>的意思就是任何出现在穿过高音谱号肚子的那条线是 G4，也就是中央 C 往上的那个 G。，一般穿过高音谱号肚子的线是第二条线。
吉他这个乐器基本都用高音谱号，不过会默认整体音高会低一个八度，也就是原本这里是 G4，在吉他上就是 G3，也就是中央 C 往下的那个 G。有些时候在谱号下方还会有一个小数字“8”用来表示整体音域降低了一个八度。由于吉他不使用中音谱号和低音谱号，所以在这里我就简单的概括一下。&lt;strong>中音谱号&lt;/strong>的意思就是任何出现在穿过这个符号的中间的线的音符就是 &lt;strong>C4&lt;/strong>，也就是我们所说的中央 C。
这个谱号会在在管弦乐配器里常见；&lt;strong>低音谱号&lt;/strong>的意思就是任何穿过两个点之间的线是 &lt;strong>F3&lt;/strong>，也就是中央 C 下面的 F。这条线通常是五线谱的第四线。主要是给低音乐器用的。例如低音提琴，贝斯等乐器。因为不同的乐器和人声有不同的音域，所以就会有不同的谱号，这样就能让音符尽量落在五线谱范围内，减少加线，方便阅读。如果所有乐器都用同一个谱号，比如高音谱号，那么像是贝斯，大提琴这样的低音乐器就需要使用大量加线，给乐手增加不必要的麻烦。&lt;/p>
&lt;h2 id="节奏">节奏&lt;/h2>
&lt;p>接下来我们来看看节奏在五线谱里是如何表达的，也就是音符的长短。节奏可以说是音乐里最重要的元素之一了。音符的节奏是由它的&lt;strong>外形&lt;/strong>来决定的。在五线谱里，一个音符通常由三部分组成：符头、符干、以及符尾。像这个由一个实心符头加一个符杆形成的音符就叫作四分音符。比四分音符快一倍的音符叫作八分音符，八分音符是在四分音符的基础上再加上一条符尾。如果四分音符的时值相当于一秒的话，那么八分音符的时值就会是 0.5 秒。
比八分音符再快一倍的音符叫作十六分音符。十六分音符有两条符尾，以此类推——之后每当音符的时值缩短一半，就会多出一条符尾。而当多个带符尾的音符连在一起时，它们的符尾会合并。比四分音符慢一倍的音符叫作二分音符，二分音符和四分音符一样没有符尾，不过它的音头是空心的。再慢一倍就是全音符，全音符的符头是空心的，并且没有符干。在五线谱里，休止符也有它自己的一套长相，休止符就是你休息的时长。
全音符的休止符和二分音符的休止符长的非常像，其实分辨的方法很简单，在一个四四拍里，如果这个小节是空的，那么你就可以猜出来他是一个全音符的休止符，如果小节里还有其他音符，那么就是一个二分休止符。这个 上面一个 Z 加下面一个 C 的图形是四分休止符，最后这个小弯钩就是八分休止符，十六分休止符则是有两个弯钩。依次类推，每当音符的时值缩短一半，就会多出一个小弯钩。
然后还有一个特殊的音符叫做&lt;strong>附点音符&lt;/strong>，就是在音符旁点一个点，加了点的音符时值就等于音符原来的时值加上它的一半；例如附点四分 = 四分 + 八分。如果四分音符等于一秒的话，那么附点四分音符就等于 1.50 秒。另外我们还会看到一种非常常见的弧线，也就是&lt;strong>连线&lt;/strong>。连线有两种意义，取决于它连接的音高是否相同：&lt;strong>如果连的是两个相同音高的音符&lt;/strong>，那叫做延音线（Tie）。
你只需要弹第一下，然后这个音的总时值是两个音符的时值加起来；&lt;strong>如果连的是两个不同音高的音符&lt;/strong>，那就是连奏线（Slur）。在吉他上，这通常表示要用左手技巧来完成连奏：往高音连就是击弦（Hammer-on），往低音连就是勾弦（Pull-off），不需要用右手再拨一次弦。不过有时候你也会在连奏线上方看到 &lt;strong>H&lt;/strong> 或 &lt;strong>P&lt;/strong> 的标记，分别用来提示击弦和勾弦。
除此之外，你偶尔也会看到一种跨越好几个音符的长连线，它是用来标记一句音乐的起伏与范围，也就是所谓的乐句连线（Phrase Slur）。在节奏里，我们还会遇到一种特殊的节奏分组叫做连音。连音的意思就是把原本的一拍平均分成 X 份，而 X 就是你在连音上方或者下方会看到的那个数字。例如最常见的就是&lt;strong>三连音（Triplet）&lt;/strong>。如果四分音符是一秒的话，那么三连音的每一个音符差不对会是 0.33 秒。&lt;/p>
&lt;h2 id="拍号">拍号&lt;/h2>
&lt;p>在五线谱开头的地方我们还可以看到一个类似分数的东西，但这个不是分数，你也千万不要傻傻的将它进行约分。这个在音乐里叫作拍号。拍号是一首歌的&lt;strong>节奏规则&lt;/strong>。我们都知道，人类就是一个喜欢将事情进行归类的一个物种，音乐当然也不例外。如果没有规律地将节奏进行量化或者排序，那音乐就会变得非常混乱——你不知道从哪里开始数拍，也不知道什么时候应该一起演奏或停下来。
拍号会告诉你两件很重要的事情：1. 上面这个数字会告诉你&lt;strong>一个小节里面要数几拍&lt;/strong>，小节就是一个被这些线给分割出来的区域。2. 下面这个数字会告诉你&lt;strong>哪一种音符算一拍&lt;/strong> 例如我们现在看到的这个 3/4 拍的意思就是在说一个小节有 3 拍，然后四分音符算作一拍。或者 6/8 拍，意思是每小节要数六拍，然后每一拍的长度是八分音符。有些时候，4/4 拍也会用这个半圆形来表示。
会选择用半圆来表示 4/4 拍的原因，是因为在西方宗教的理念里，数字三一直被视为一个神圣、完美、完整的数字，而数字四相对来说就显得“没那么神圣”。所以在早期的音乐记谱系统里，用一个“完整的圆”表示的是三拍子的曲子，而用一个“被切开的圆”——也就是半圆形——来表示四拍。&lt;/p>
&lt;h2 id="tempo">Tempo&lt;/h2>
&lt;p>刚刚在讲音符时值的时候，我暂时把四分音符当成一秒来理解，但真实情况下它可以是任何长度。音符之间真正重要的是它们的倍数关系——谁快一倍、谁慢一倍——而不是真实的秒数。
真正决定一个音符具体时长的是 Tempo。也就是在五线谱的最开头，你还会看到一个表示速度的标记。
这个「♩ = 100」的意思就是说，这个曲子的速度是每分钟 100 个四分音符。而四分音符刚好也是这个曲子的一拍，所以意思就是说每分钟都有 100 拍。
我们也可以把它说成 100 BPM（Beats Per Minute）。速度也可以用意大利文来描述。
这些速度标记会给你大概描述一下整体的节奏氛围，让你大概知道这首曲子应该以一个怎样的速度去演奏。&lt;/p></description></item><item><title>吉他音程：从零到精通，用“音程”秒配和声，让你的独奏不再单调！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/</link><pubDate>Sun, 30 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/</guid><description>&lt;p>今天我不仅要让你一次性搞懂这些音程名称，做到永远都不会忘记，并且我还要告诉你如何用今天的知识给你的旋律配和声。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么要知道音程">为什么要知道音程？&lt;/h2>
&lt;h2 id="如何算音程">如何算音程&lt;/h2>
&lt;p>那让我们从最基本的第一步开始说起：怎么算度数？其实你只要去数就好了，数了几个音，就有几度。例如，E 到 B，你就数 E，F，G，A，B，一共数了五个音，所以就是五度。C 到 E，你就数 C，D，E，一共数了三个音，所以就是三度。注意哦，只要这两个音一个是 C，另外一个是 E，那么不管它们前面有多少个升降记号，它们就是三度。那怎么区分它们呢？我们会在这些度数前面加一些形容词，例如大，小，完全。那这些形容词又要怎么用呢？
首先你得知道大和小只能用来形容二度，三度，六度和七度这四个音程，而完全音程只有一度，四度，五度和八度。所以没有大四度，或者完全三度这种说法。其次你拿一个大调音阶作为你的参考，为了方便理解，我们在这里以 C 大调为例。在一个大调音阶里，主音和 2、3、6、7 之间的音程，一律是「大」音程；主音和 1、4、5、8 之间的音程，一律是「完全」音程。而其他音程就都是在这个基础上的「加减半音」。
任何比大音程小一个半音的就是小音程，例如 C 和 E 是大三度，我们将 E 降低一个半音就变成了小三度。其他大音程也是同样的道理，C 和 A 是大六度，我们将 A 降低一个半音，让它变成 Ab，这样我们就获得了一个小六度。那如果我再降低半音呢？那我们就会获得一个减音程，减音程就是指那些比小音程还要窄的音程。如果我们把 C 和 Ab 里的 Ab 再降低半音，让它变成 Abb，我们就获得了一个减六度。
而那些比大音程还要大的音程会被叫作增音程。减音程和增音程也同样可以用来形容比完全音程宅或者宽的音程。但其实在常见流行或者古典音乐里，我们是遇不到这些增减音程的，我们通常最常遇到的增减音程就是，增四度和减五度，也就是所谓的三全音，顾名思义，音程的距离等于三个全音。三全音之所以特别，是因为它是所有音程里紧张感最强的一个，因为它听起来最不稳定、总最想往某个方向“解决”，所以这也是绝大多数功能和声里驱动音乐前进的关键音程。
而 F 比 F# 低一个半音，所以 A–F 就是小六度。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何在吉他上演奏音程">如何在吉他上演奏音程？&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上，几乎每一种音程都会有以下两种按法：一种在主音的右边，一种在主音的左边。比如，C 到 E，你可以在 C 的右边找到 E，换到下面一根弦，你也能在 C 的左边找到同样的 E。五度、六度也是同样的道理，只有四度只有一个方向。你现在可以先暂停视频，把我做的指型表格截图下来，之后练习的时候会非常方便。吉他的调弦一个特点，这也是一个很重要的指板逻辑，就是所有相邻弦之间都是完全四度，除了三弦到二弦，它们是大三度。
这意味着：大多数指型可以完整地在指板上平移，并保持原来的音程关系；但只要你的音程形状从二弦跨过三弦，或反过来，从三弦跨到二弦，那么你都要把“比较高的那个音”往右移动一品。这样才能维持正确的音程关系。例如在五弦上搭建一个大六度是这样的，而在四弦上搭建一个大六度就是这样的。音阶指型也是同样的道理。如果这里你还是没听懂的话，建议你反复多看几遍，并且在你的乐器上试一下。这确实需要一定的时间来消化的。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何应用">如何应用？&lt;/h2>
&lt;p>现在让我们看看怎么把这些音程应用到你的音乐里，在使用这些音程的同时，你其实也会渐渐的把它们的形状记下来。如果你看过上期视频，你应该知道了如何用一根弦演奏一条旋律，或者你已经可以用一个把位里的音阶来演奏一条旋律，不过不管你用哪个方式，你现在就可以用音程给这些旋律配上一个和声。我们拿小星星来做例子。我们可以给旋律下方配上一个三度和声，这里你会发现，有些位置是大三度，有些位置会变成小三度，这不是你刻意选择的，而是因为你使用的是这个调里的音。
换句话说，你只要按照音阶往下找第三个音，它自然会告诉你这里应该是大三度还是小三度。也可以全部配成六度音。你也可以全部配成四度。或者全部五度。你不仅可以在旋律下方加入和声，你也可以在和声上方加和声，我们来试一下在旋律的上方加入三度音，不过要注意，我们不要让和声的音量太高，盖过我们的旋律。二度音在吉他上按起来没有非常方便，而且声响也没有很好听一般在演奏的时候我们也很少会用到这个音程。
不过你可以试着把和声降低一个八度，用九度音程，也会有一种很独特的味道。降低八度的这个技巧你也可以应用在三度和声上面，把三度降低一个八度，这也是一个非常常用的技巧。用七度音程给旋律配和声的话，你就可以获得一个听起来有点爵士，有点流行的旋律。你当然也可以把这些音程混合使用，慢慢编排出更有层次的和声。不一定整段都用三度或六度，你可以在不同的地方选择不同的音程，让旋律听起来更丰富。例如这样。
我非常建议你把今天学到的知识应用在一首你之前练过的曲子，或者你喜欢的曲子上面。如果你觉得你找不到刚刚好符合你难度的曲子的话，又或者你懒的去找谱子的话，那你也可以使用 IC 视奏工具来帮你快速生成适合你难度的曲子。你还可以顺便提升你的五线谱视奏的能力。你可以自定义生成的旋律，初学者的话，你就勾选大三度作为旋律的最大音程跨度，然后节奏设置这里就不要动，或者取消勾选“附点音符”就好了。就像这样。
你也可以使用音程工具来帮你生成音程练习素材，你可以在音程设置这里只勾选大三度和小三度，进行一些针对性的练习。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p></description></item><item><title>为什么音乐听起来会有‘方向感’？乐理小白怎么写和声进行？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%90%AC%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BC%9A%E6%9C%89-%E6%96%B9%E5%90%91%E6%84%9F-%E4%B9%90%E7%90%86%E5%B0%8F%E7%99%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%86%99%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%90%AC%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BC%9A%E6%9C%89-%E6%96%B9%E5%90%91%E6%84%9F-%E4%B9%90%E7%90%86%E5%B0%8F%E7%99%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%86%99%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</guid><description>&lt;h2 id="前提回顾">前提回顾&lt;/h2>
&lt;p>不过还是让我们简单的回顾一下上期的内容好了。在上期视频里我们提到了音乐之所以听起来会有方向感，是因为它有一个自己的“地图”和“坐标系”，而这个所谓的地图是被音最原始，最自然的泛音关系在无形中定义出来的。当一个音在自然里中震动的时候，除了它的基本音，我们还会听到一些更高频率的音。这些高频率的音我们会管它们叫做泛音。如果把这些泛音的音高全部放在一个五线谱上的话，看起来就会像这样。
第一泛音的音高比你听到的音，也就是基础音，高一个八度，第二泛音的音高比基础音高一个八度加一个完全五度，第三个泛音会高两个八度，而第四个泛音会高两个八度加一个大三度，等等等等。这些音形成了泛音列。如果我们把目光放在泛音列里的前五个音。你会发现，在这五个音当中，其实只包含了三个不同的音程：八度，完全五度和大三度。而正是这些最基本的音程就足以构成了世界上所有调性音乐的核心以及基础。
我们将基础音放在中心，然后正如我们有两个和声维度，完全五度和大三度，我们可以把这两个和声维度放在一个二维图上，在横轴上表示音高之间的五度关系，纵轴上表示大三度关系，那么整个调性系统就会像一个有规律延展的“网格”，这就是所谓的&lt;strong>五限格&lt;/strong>。用这&lt;strong>五限格&lt;/strong>算出来的音律就叫作五限纯律。&lt;/p>
&lt;h2 id="三和弦">三和弦&lt;/h2>
&lt;p>因为我们可以通过不停的堆叠五度或者三度来获得新的音，所以这个五限格理论上是没有边界的。不过为了不要把事情复杂化，我们接下来就先把我们的目光放在这 12 个音上面。在简单的介绍完这个五限格之后，让我们来讲一下三和弦在这个格子里是如何运作的吧。三和弦在这个五限格里是一个三角形的样子，根音的左边就是它的五度音，上方是它的大三度音。我们会管比主和弦高五度的和弦叫作属和弦，而低一个五度的和弦叫作下属和弦。
这个表格其实也很好的解释了为什么在和声的维度里，五度音才是离基础音最近的音，五度音在和声上是与主音相邻的音，不过从旋律的角度来看，二度音才是与主音相邻的音。这也解释了为什么在和声里，五级属和弦或者四级下属和弦接一级主和弦会有一种到家的感觉，或者一种结束的感觉。（Ping-Pong 例子） 如果说大三和弦的形状是一个正三角的话，那么小三和弦的形状就是一个倒三角。如果你将一个大三和弦倒过来的话，你就获得了这个大三和弦的同主音小三和弦。
顾名思义，就是这两个和弦的主音相同，但一个是大三和弦，另外一个一个是小三和弦。在小三和弦的维度上你也可以进行这种小调的五级接一级或者四级接一级的和声进行。大三和弦与它的同主音小三和弦之间也可以自由切换。或者这样。我们还有另外一种小三和弦，来自大三和弦的关系小调。在 C 和弦的这个情况就是 Am。它处于大三和弦的左边。刚刚我们来回切换了 F 和弦，C 和弦以及 G 和弦，还有它们之间的同主音小和弦。
现在让我们来回切换 C 和弦还有它的关系小和弦以及平行小和弦，让我们听一下效果怎么样吧！其实同主音小调与关系小调之间的关系，也就是 Cm 和 Am 之间的关系其实和 F 和弦与 G 和弦之间的关系有点类似，它们都处于主和弦的两侧，F 和弦和 G 和弦是和声的“五度维度”里两股能量波动，而 Cm 和 Am 是和声的“三度维度”里的两股能量波动。
然后接下来就是整个视频的重点以及作者在书中的前半部分想表达的观点：正是五度维度中的“属与下属”之间的连接以及三度维度中的“关系与平行”和弦之间的连接，它们共同构成了整个调性和声的能量系统。我们能在调性音乐感受到的方向感，也就是什么时候出发，什么时候紧张，以及什么时候回家，无非就是在这些能量的变化。最终这些能量都会回归到主和弦上，回到那个最稳定的状态。
不过随着音乐的发展，这些能量也变得越来越复杂，不过这又是另外一个话题，我们会在之后的视频里进行详细的讨论。现在让我们来把这张图扩大，然后每个三角形里写上对应的和弦，如果我们把和弦给单独拎出来，我们就会得到一个这样的表格。&lt;/p>
&lt;h2 id="纯律里的和声进行">纯律里的和声进行&lt;/h2>
&lt;p>好，现在 我们再来看看你能如何利用刚刚提到的能量来写一个调性音乐的和声进行。首先，你可以选择任意一个调来当作你的起点与终点，在这里我选择 &lt;strong>C 大调&lt;/strong>。然后，你就在这张图上面随便画一条路线，不过，你只能在相邻的，由实线连接的两个和弦之间移动。也就是说你只能连一个音程相隔五度的和弦，它的关系小和弦，它的同主音小和弦以及上下五度的同主音小和弦。画完之后你就可以得到一个类似这样的和声进行。
不过在画路线的时候有&lt;strong>一个例外&lt;/strong>：有时候你可以“跨越两个纯五度”的距离，但前提是——你要&lt;strong>立刻补上中间被跳过的那个和弦&lt;/strong>。然后还有一个很重要的细节，那就是所有的和弦都需要保持一样的长度。比如你可以让每个和弦持续两拍。这样在听觉上会更清楚，也更容易比较它们之间的能量变化。让我们来简单的实践一下好了。我们先从 C 和弦出发。之后我们再画一条能够让我们回到起点的路线，例如这样。（实践例子）之后在把和弦写到我们的谱子上。
注意，这里我们尽量要让每一条声部都连接顺畅，不要有大幅度的跳跃，以及每一个和弦的时值保持一致。这样你就可以获得一个听起来很潮流，有点“离调“的和声进行了。之后你只需要加入一点旋律，然后稍微丰富一下节奏就可以获得这样一个音乐片段了。不过因为这方法实在太好玩了，所以我又忍不住多写了两个。我在我的网站上上传了一个全新且免费的工具，你在上面可以查看五限格中的和弦，并且试听它们的声音，你还可以拿它们跟 12 平均律的声音做比较。
它能让你直接听出两种体系在音准、和声纯度和共鸣感上的差别。我也非常推荐你用唱的方式来感受五限纯律在和声上带给你的和谐感。相信我，通过这些哼唱练习，你的乐感一定会有一个大幅度的提升。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么要这么写">为什么要这么写？&lt;/h2>
&lt;p>你可能发现了一个问题：既然是这个五限格构成了调性和声的基础，那为什么我们在这五限格里写出来的和声和我们平常接触到的和声进行不一样呢？现在的调性和声大部分为什么不长这样？其实原因很简单——因为我们现在所听到的音乐，都是在“十二平均律”下写出来的。用 12 平均律里写出来的大部分和声进行在功能以及和弦连接上会比较模糊。这句话是什么意思呢？我随便举一个例子好了。这个是一个在流行音乐里很常见的和声进行（C-F-Dm-G-C）。
这个和声进行是没有办法在五限格上面完成的，因为你看，我们从家里出发，也就是从 C 和弦出发，之后到了 F 和弦，然后又到了 Dm 和弦，在我们第一次听到 Dm 的时候会觉得他的功能或者扮演的角色是 F 和弦的关系小和弦，但是下一个和弦连接的是 G，毫无疑问，这个 G 和弦是在这个位置，因为它扮演的角色是 C 和弦的属和弦。这时候问题就来了，当我们听到 G 的时候，之前的 Dm 的角色就变成了 G 的五级和弦。
那这个 Dm 到底是 F 的关系小和弦还是 G 和弦的五级和弦呢？这就是书中提到的用 12 平均律写出来的和声进行在功能上以及角色上会有一种模糊感。那这个模糊感是好事还是坏事呢？这个就是下一期视频的主题了。而在五限格上写出来的和声进行，每一个和弦的功能，每一个和弦连接都是明确的，我们能很清楚的知道我们在五限格的什么位置。
而正是因为我们很清楚的知道我们在五限格的什么位置，所以我们也很清楚，或者说能感觉到家的方向，我们不会迷失我们的中心。尽管我们使用一个 12 平均律的乐器来演奏这一串和声进行，除了音准不一样以外，每一个和弦的功能，每一个和弦的角色都是非常清楚的，我们不会出现模棱两可的局面。用五限格写出来的和声能让你感受到最自然的，还没有被平均化的和声进行。也可以让你在没有很会乐理的情况下，也能写出一个漂亮且有逻辑的和声进行。
我强烈推荐所有音乐人去读一下《Harmonic Experience》这本书。它不仅讲理论，更重要的是，它教你&lt;strong>如何用身体去重新体验和声&lt;/strong>，感受和声最原始，最和谐的形态。在阅读这类音乐理论书时，你会发现大量的音乐例子都是用五线谱写的，里面会有很多五线谱的音乐例子会需要你去演奏。如果你对五线谱还是非常陌生的话，阅读起来还是很困难的，我非常推荐你入手 IC 视奏工具。每天练习十条旋律，试着自己在指板上的各个位置把它演奏出来。
不出一个月，我相信你不仅可以更快的反应五线谱，你对你的指板的理解肯定会有一个大幅度的增加。&lt;/p></description></item><item><title>原来和声的秘密早就藏在自然里！！这本书彻底颠覆了我对和声的认知？！【好书分享】</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 07 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;h2 id="harmonic-experience">Harmonic Experience&lt;/h2>
&lt;h2 id="什么是调性和声">什么是调性和声？&lt;/h2>
&lt;p>我们先从调性和声这几个字开始入手吧。这个词被提了这么多次，那到底什么是调性和声呢？不知道你有没有注意过，大多数音乐听起来都会‘有个结尾’？就算你不知道为什么，当一首歌到最后那个音出来的时候，你会觉得——‘哦，这首歌结束了。例如这样。这种‘终于到家’，‘终于结束’的感觉，其实就是调性和声的基础。一首歌有调性就相当于这首歌有一个‘家’的感觉。那“和声”呢？就是不同的音一起响时，它们横向和纵向之间的关系。
比如吉他手弹的和弦、钢琴的伴奏，那些在音乐里听起来“稳”或者“紧张”的瞬间—— 其实都来自和声的变化。所以“调性和声”，就是音乐在一个“家”的范围里，用和弦的变化，制造出离家、漂泊、再回家的感觉。听起来很抽象，但其实你每天都在听的流行乐、古典音乐、甚至电影配乐，几乎都是靠“调性和声”在讲故事。它让音乐有&lt;strong>方向感&lt;/strong>，你可以通过这个方向感知道音乐什么时候出发，什么时候紧张，以及什么时候回家，回到那个稳定的状态。&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是音">什么是音？&lt;/h2>
&lt;p>在了解完什么是调性和声之后，让我们来看看为什么我们会有这种感觉呢？调性音乐为什么会有“家”的感觉？它的源头又在哪里？要回答这些问题，我们需要花一点时间，我们得先从最基本的出发，先去了解“音”本身到底是什么。作者在书中提到，其实在音的泛音列里就蕴含着调性和声的所有秘密。那这个泛音列又是什么呢？音在大自然中有一个特点很值得注意：那就是我们在现实中听到的声音，其实从来都不是单一的频率震动，我们还会听到这个音的泛音。
让我们来看一个频谱分析图，如果我们在吉他上波动一弦空弦，尽管我们听到的是 329.63 Hz 赫兹，但是在这个频率的上方同时还会有很多个别的频率在一起在一起震动，这些额外的震动，就叫作&lt;strong>泛音&lt;/strong>。泛音的音高会遵循一个固定的规律，第一个泛音是基础音的两倍，它与基础音的频率比例就会是 2:1，第二泛音的频率是基础音频率的三倍，比例也就是 3:1，第三泛音就是 4:1，第四泛音就是 5:1，以此类推。
如果我们把泛音的实际音高放到五线谱上的话，看起来就会像这样。第一个泛音就会比基础音高一个八度，第二个泛音就会比基础音高一个八度加一个完全五度，第三个泛音会高两个八度，第四个泛音就会高两个八度加一个大三度。这些泛音听起来很自然，很纯粹，是声音本来就带有的成分。但这并不代表所有泛音都让人觉得舒服。构成调性音乐的也不是泛音列里所有的音，而是基础音加上前面的四个泛音。你会发现，在这五个音当中，其实只包含了三个不同的音程。
虽然这些音程看起来很简单，但正是这些最基本的音程——&lt;strong>八度、五度和三度&lt;/strong>——，它们的组合以及它们的相互关系就足以构成了世界上所有调性音乐的核心以及基础。那么，这泛音列里的三个音程，究竟是如何“创造音乐”的呢？这样简单的音程又是怎样衍生出一个丰富而精妙的音乐体系的呢？我们先了解一下泛音列里这三个音程的特征。第一个是八度音程，在这三个音程里面，八度是最没有创新能力的，因为不管怎么叠加八度，我们听到的都是一个音，他只能复制自己。
如果我们把八度放到一条轴上面，它看起来就像这样。但是五度音程就不一样了，五度通过不断的堆叠就可以生成新的音。在古希腊，&lt;strong>毕达哥拉斯&lt;/strong>，就是那个发现勾股定理的家伙，就是通过不断堆叠纯五度，推算出了七个不同的音高，也为西方调性体系打下了基础。这套通过堆叠纯五度来找到新的音的方法后来被称为&lt;strong>毕达哥拉斯律&lt;/strong>。如果我们把五度音程也放到一条轴上面，然后和八度音程的轴并合起来并形成一个二维图，看起来就会像这样。
不过在引入了大三度之后，我们的和声体系就进一步的得到了丰富，它从二维进化到了三维，它丰富了毕达哥拉斯体系，正如五度音给八度音添加了一个纬度，三度给五度以及八度又开启了一个新的维度。但其实让音乐听起来有进展的就只有两个和声维度，五度和三度，我们可以把这两个和声维度放在一个五线谱这样的二维图上，在横轴上表示音高之间的五度关系，纵轴上表示大三度关系，那么整个调性系统就会像一个有规律延展的“网格”，这就是所谓的&lt;strong>五限格&lt;/strong>。
用这&lt;strong>五限格&lt;/strong>算出来的音律就叫作五限纯律，只是纯律的一种形态，不过也是最经典，最广泛，常被当作标准纯律来被讨论。之所以叫&lt;strong>五限格&lt;/strong>是因为我们构建这个图，我们用的最高的比例是 5:1，也就是说我们只用到了泛音列里的前四个泛音。正如你所看到的，我们不仅可以往上堆叠完全五度或者大三度，也可以往下堆叠。然后因为我们可以通过不停的堆叠五度或者三度来获得新的音，所以理论上这个五限格是没有边界的。
纯律之所以叫做纯律是因为它是根据&lt;strong>声音在自然界中的真实震动比例&lt;/strong>算出来的。让我们来听一下用五限格算出来的音阶长什么样吧！我们来对比一下现代的音律，12 平均律，顾名思义，就是指把一个八度里的音平均分为 12 份。我们再听一遍纯律的音阶，然后再听一遍 12 平均律的版本。我知道你现在在想什么，这到底有什么区别？我们来单独的比较 mi 这个音好了。这是纯律里的 mi。这是 12 平均律里的 mi。
然后来让我们把它们放到一起。你会听到声音忽大忽小，这是因为频率之间的震动不一样，所以它们之间互相抵消了。因此，我们可以很明显的听出它们不是同一个音。如果没有受过专业的训练或者不做对比的话，这个区别其实是很难听出来的，不过随着音乐变得复杂，这个区别也会变得越来越明显。关于这个问题我们会在后面的视频里进行详细的讨论。&lt;/p>
&lt;h2 id="感受这些音">感受这些音&lt;/h2>
&lt;p>在从理论角度了解了大自然中的音之后，我现在想要你亲身的去感受这个最纯粹，最自然的音程关系。体验本身也是 Harmonic Experience 这本书的核心之一，书名就强调了体验本身的重要性。我接下来会放一个音，我需要你试着哼唱这个音本身，然后感受身体与这个音之间的共振。这个可能比较容易。好，接下来我再放一个音，这次我需要你哼唱这个音的高八度，也就是这个音的第一泛音。
一般来讲这个音很容音就可以找到，不过以防万一，我先给你听一下这个音。我需要你跟着哼唱这个音，在几秒后我会把这个音降低一个八度，你只需要保持哼唱就好了，然后感受身体与音之间的震动。接下来我再播放最后一个音，这次稍微有点挑战，我要你尝试哼唱第二个泛音。但是由于这个音稍微的有点高，为了唱的舒服一点，所以我们就把它降低一个八度。
还是一样，为了避免你找不到这个音，这次我会先给你听一下这个音长什么样子，然后在你哼唱期间我会把音换成基础音，不要忘了感受身体与音之间的震动。我在我的网站上上传了一个全新且免费的工具，目前你可以用它来试听纯律的声音，你可以让它播放基础音，然后你来哼唱它的第二泛音，也就是五度音，以及第四泛音，也就是三度音。你可以以这个格子里的任何一个音为你的基础音。如果你找不到音的话，可以通过点击那个音，然后播放。
你的目标的是在只听见基础音的情况下就可以哼唱出第一泛音，第二泛音和第四泛音。在后面我会讲解这个工具更进阶的使用方法。那请问为什么我们要做这些？为什么我们现在在讨论纯律？我们不是在讨论音乐为什么听起来会有‘方向感’这个问题吗？我们一开始的问题似乎还没有回答。不过我们今天讲的内容，其实&lt;strong>已经在为那个答案打地基&lt;/strong>了。
调性音乐之所以会有方向感，是因为它有一个自己的“地图”和“坐标系”，而这个所谓的地图正是被这些最原始的泛音关系——也就是纯律——在无形中定义出来的。而练习唱出纯律并不只是“音准”的问题，更是为了重新建立我们与音乐最原始的连接。Mathieu 认为，纯律是人类音乐体验的&lt;strong>生理基础与心灵地图&lt;/strong>。尽管这些泛音很小声，很难被听见。
但是当我们在哼唱它们的时候，我们可以明显的感觉到我们身体与基础音之间和谐的共振，我们也能明显的感觉到我们是在调上的，我们就好像自然的走进了这个格子里。当我们学习纯律时，我们并不是在研究一套规则，而是在&lt;strong>重新唤醒这种内在的感知&lt;/strong>。当然，这并不意味着贝多芬在写交响曲时真的拿计算器算比例。这些规律不是作曲家&lt;strong>思考出来&lt;/strong>的，而是他们&lt;strong>听出来&lt;/strong>的。Mathieu 是想通过理论来解释为什么这些规律能被听出来。
这就是为什么刚刚我想要你用身体去唱，用共鸣去感受这些自然泛音。歌唱是通往理解的唯一道路。只有当身体真的震动起来，我们才知道什么叫“和谐”，什么叫“稳定”，什么叫“真品“ 像作者说的：the real thing。而十二平均律，只是对这种“真品”的一种近似。它为了方便演奏和转调，把纯律中那些清晰的整数比全部打磨成了平均的分布。换句话说，我们在 12 平均律里听到的每一个音，都是对自然和谐的&lt;strong>妥协版&lt;/strong>。
在 12 平均律里，其实除了八度，其他音程多多少少都会有一点不准。我也强烈推荐所有音乐人去读一下《Harmonic Experience》这本书。它不仅讲理论，更重要的是，它教你&lt;strong>如何用身体去重新体验和声&lt;/strong>。这本书能彻底改变你对音乐的听觉方式——让你不只是“听到”声音，而是真正“感受到”声音。在阅读这类音乐理论书时，你会发现大量的音乐例子都是用五线谱写的，里面会有很多五线谱的音乐例子会需要你去演奏。
如果你对五线谱还是非常陌生的话，阅读起来还是很困难的，我非常推荐你入手 IC 视奏工具。每天练习十条旋律，试着自己在指板上的各个位置把它演奏出来。不出一个月，我相信你不仅可以更快的反应五线谱，你对你的指板的理解肯定会有一个大幅度的增加。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们再听一遍纯律的音阶（例子）
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p></description></item><item><title>拿到谱子就能弹的技能是怎么炼成的？全网最详细指南！！！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid><description>&lt;h2 id="视奏的习惯">视奏的习惯&lt;/h2>
&lt;p>在开始具体讲一些练习方法之前，我们先从一些视奏的练习习惯开始说起，毕竟很多时候，练习时的细节决定成败。首先第一个视奏习惯就是你需要全程开启节拍器。你可以提前简单的看一下谱子上的音，但是在演奏的时候你需要打开节拍器。完全初学者的话可以从一个简单的旋律开始，几乎是以二度级进为主的旋律，然后打开非常慢的节拍器，差不多 50 BPM。
不过重点是一定要开启节拍器 第二个视奏习惯就是用脚打节拍器，把拍点落在身体里，让身体感受到这个律动，不要只靠大脑数数。第三个非常重要的视奏习惯就是眼睛尽量盯着谱子，不要看&lt;strong>指板&lt;/strong>。在大部分是时间里，你需要把你的目光放在谱子里的信息上，你需要提前知道你后面要弹什么内容，然后脑补指板音阶。第四个视奏习惯就是用拨片去弹，我知道有些吉他手不爱用拨片，不过还是要尽量在演奏旋律的时候使用拨片。
第五个视奏习惯是，在开始视奏之前，先给自己半分钟或者一分钟的时间看一下谱子，不用拿到谱子就马上开始。最后一个视奏习惯是在视谱时，如果你弹错了，不要停下来，先把句子弹完，再回点名复盘错误的地方，短暂的练习之后再整段重来。每次在你练习的时候注意这些习惯，就能让你高效的提升你的视奏能力。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="旋律视奏">旋律视奏&lt;/h2>
&lt;p>现在我们来看看吉他如何练习旋律视奏。吉他与钢琴不同，在钢琴上，一条旋律的位置是固定的，但是在吉他上，一条旋律就有多种弹法，我可以在第一个把位弹，第二个，第三个等等等等。所以同一条旋律在吉他上就有多种办法实现，那我们要怎么熟练的掌握每一种弹法呢？方法很简单：那就是&lt;strong>同一条旋律，在每个把位区域内逐一弹熟&lt;/strong>。为了把吉他上的每一个角落的音都搞的很熟，我会建议你用以下这七个音阶指型。
这些音阶指型的特点就是每个指型的下半部分，就是下一个指型的上半部分，所以这样就可以保证你能从多个角度演奏同一条旋律了。练习的路线是这样的：你先选择一个音域保持在 &lt;strong>C4–G5&lt;/strong> 之间的旋律。这个范围能尽量保证在每个指型都能演奏同一条旋律，不必跳到别的音阶指型里，也不用换把位。之后从简单的旋律开始，也就是从以二度级进为主的旋律，像这样。在刚开始练习视奏的时候，你需要从一个很慢的速度开始，差不多 50 BPM，把这条旋律弹熟练。
之后在慢慢达到 100 BPM。注意，每个把位都要达到 100 BPM。之后你就可以换一条旋律接着联练习。当你能稳定的用 100 BPM 的速度来随机视奏一个二度级进为主的旋律之后，你就可以加入三度了。重复之前的步骤，一直到你解锁最高的音程跨度，也就是八度。等你练完 C 大调之后你就可以慢慢的引入其他的调，当然了，先从升降记号少的调号开始，例如 G 大调或者 F 大调。&lt;/p>
&lt;h2 id="音程视奏">音程视奏&lt;/h2>
&lt;p>练习音程视奏的路线和练习旋律视奏的方法很像，不过有一点不同。那就是旋律在很多情况下是能在一个音阶指型内弹完的，但是一串音程不行。这是因为，很多音阶指型里一根弦上会出现三颗音，这就会导致一个音阶指型里不能弹奏所有的顺阶和声三度。不过我们可以通过跨相邻的指型来解决这个问题。所以训练方法就是把音阶指型&lt;strong>两两合并&lt;/strong>来练。把第一个指型和第二个指型融合，第二个和第三个融合，以此类推。
在刚开始接触音程视奏的时候，可以从三度音程开始，大三度与小三度。因为可读性最高、音乐性最好、指法分布也最均衡。训练的逻辑和旋律视奏一样，音域保持在 C4-A5 之间，先从一个很慢的速度开始，差不多 50 BPM，然后节奏不需要很复杂，保持在二分音符和四分音符就好了，之后再慢慢的把速度提升到 100 BPM。每一个区块都需要练熟。等可以稳定视奏三度之后，就可以依次的练习&lt;strong>四度、五度、六度、七度、八度&lt;/strong>。
每一个音程都需要单独练习，就和三度音程一样。&lt;strong>和声音程中的二度&lt;/strong>比较特别，因为在吉他上很难按、而且音响也一般，现实曲目里也少见到“紧贴二度”的双音，因此&lt;strong>无需单独体系化训练&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;h2 id="七和弦视奏从三和弦-closed-voicing-起步">七、和弦视奏：从三和弦 closed voicing 起步&lt;/h2>
&lt;p>现在我们来到最后一个部分，和弦视奏。和弦视奏与之前的旋律视奏以及音程视奏不同的点是你没有办法在每一个指型里都演奏出来，和弦会有更多的局限性。这种情况下，你只需要尽可能的在指板上找出所有可能性就好了。在刚开始练习的时候，你可以先从这种三个音紧密配置的三和弦开始就好了。
在 IC 视奏工具里，如果你在吉他模式里单独勾选 Close voicing 的话，生产出来的和弦会有这样吉他专属的和声配置，但是目前我们用不到他，所以我们只需要简单打开钢琴模式，然后只弹高音谱号里的内容就好了。这里的练习方式也是一样，先从 50 BPM 开始，之后再提速到 100 BPM。
当你可以稳定的视奏这种三和弦的时候，你就可以开始一些进阶的和声，像是我们之前提过的 Drop 2，Drop 3，Spread Triads，也就是所谓的三和弦 Drop 2，以及 Shell Voicing。这些和声的按法我之前都有专门出视频讲解过，如果你感兴趣的话可以去看看，链接我会放在评论区里的。在 IC 视奏工具里也有专门提供这些吉他专属的和声。&lt;/p>
&lt;h2 id="总结">总结&lt;/h2>
&lt;p>最后我把练习的难度安排总结成了一个表格。| 维度 | 更简单 | 更困难 | 实操建议 | | &amp;mdash;&amp;ndash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;- | | 声部密度 | 旋律（单音） | 音程（双音） → 和弦（多音） | 先旋律→再音程→后和弦；同素材分层练。
| | 调号 | 升降记号少（C、G、F） | 升降记号多（A、E、Bb…） | 每周只加 1–2 个新调，先读唱后上手。| | 音程跨度 | 级进、小跨度 | 大跳、跨弦/跨把位 | 先固定把位练级进，再逐步加大跳。| | 节奏复杂度 | 长时值、简单型（全/二分/四分） | 短时值、密集型（八分↑、切分、跨拍） | 先稳拍再加密度；遇切分先口数拍型。&lt;/p></description></item><item><title>肯定没人告诉过你，吉他上三和弦还可以这么按！？高级机密！！！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%82%AF%E5%AE%9A%E6%B2%A1%E4%BA%BA%E5%91%8A%E8%AF%89%E8%BF%87%E4%BD%A0-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6%E8%BF%98%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%8C%89-%E9%AB%98%E7%BA%A7%E6%9C%BA%E5%AF%86/</link><pubDate>Sat, 11 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%82%AF%E5%AE%9A%E6%B2%A1%E4%BA%BA%E5%91%8A%E8%AF%89%E8%BF%87%E4%BD%A0-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6%E8%BF%98%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%8C%89-%E9%AB%98%E7%BA%A7%E6%9C%BA%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>在开始讲解什么是 Spread Triads 之前，我想让你先了解一下这个 Spread Triads 在听感上与我们平常弹的三和弦有什么区别。首先这个普通的，也就是平常我们会在前三品上按的三和弦。然后之前介绍过的三个音的三和弦的和声效果。然后最后这个是 Spread Triads 的和声效果。你听出他们之间有什么区别吗？在一方面，吉他的前三品三和弦的声音会比较厚实饱满，中低音频非常的足。而在另一方面，三音配置的三和弦听起来相对轻盈。
但我们今天要介绍的 Spread Triads，它既没有普通三和弦那种厚重感，也不像三音配置那样显得单薄。相反，它融合了两者的特点：在保留三音配置的清澈与空间感的同时，又通过低音的支撑获得一个比较厚实的声音，而且和声配置听起来也不会很拥挤，让和声保持开阔且富有空间感。让我们再听一遍它们的区别。&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是-spread-triads">什么是 Spread Triads&lt;/h2>
&lt;p>说了那么久，那到底什么是 Spread Triads 呢？Spread，英文意思是散播，延伸的意思，triads 是三和弦的意思，所以 Spread Triads 就是一个有点散乱而且音域还很宽的一个三和弦。要去搭建一个 Spread Triads 也很简单，你首先构建一个三和弦，注意一定要是这种三个音配置且紧凑在一起的三和弦。在音乐里我们会管这种紧密配置的和声叫作 close voicing。
之后你就你把中间的这个音提高一个八度或者降低一个八度，这样你就获得了一个 Spread Triads。其实你也可以简单的把 Spread Triads 理解成三和弦的 Drop 2。所谓的 Drop 2，就是将紧凑和声中第二高的音降低一个八度。当你把三和弦的第二高音降八度时，正好符合 Drop 2 的定义；而如果把它升高一个八度，则会得到某个转位的 Drop 2。能理解吧？
Spread Triads 的和声配置一共就三种，第一种原位三和弦：根音-五音-三音，第二种是第一转位：三音-根音-五音，最后第三种是五音-三音-根音。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么按-spread-triads">怎么按 Spread Triads&lt;/h2>
&lt;p>那在吉他上应该怎么按呢？我们先从原位大三和弦开始。这也是最好记的。它们长这样，它们和我们 CAGED 系统里的三和弦非常的像。其实这些就是这些 CAGED 系统里的三和弦，只不过我们只弹其中的根音-三音-五音。在 CAGED 里，我们的 C 指型三和弦长这样，然后你只需要在每个和弦里依次弹出根音-五音-三音。这是我们的 A 指型的原位 drop 2 三和弦。之后是我们的 G 指型。然后这是 E 指型里的原位 drop 2 三和弦。
最后是我们 D 指型里的原位 drop 2 三和弦。在每个指型里我们还可以找到它们的转位，与其说是它们的和弦指型，倒不如说是它们的琶音。例如在 C 指型里，我们的第一转位在这。我们的第二转位在这。在 A 指型里，我们的第一转位在这。第二转位在这。在 G 指型里，我们的第一转位在这。第二转位在这。这里是 E 指型里的第一转位，和第二转位。最后这里是 D 转位的第一转位和第二转位。知道了大三和弦怎么按之后，小三和弦就简单了。
你只需要把大三和弦里的三度音降低一个半音就好了，也就是往下挪动一品。不过在有些情况，如果你单纯在同一根弦上往下挪一品的话，就会导致手指跨度太大而按起来很吃力的问题，这个时候你只需要在低一根弦的地方弹同样的音就好了。
例如 G 指型里的原位大三和弦以及 C 指型里的原位大三和弦，如果我想要它的小三和弦形态，那我只需要降低一个半音，但是由于在这根弦上降低半音之后按起来就会非常的累，甚至在 C 指型里的这个原位大三和弦我根本没有办法再降低一个品格了。那这时候我就可以把小三度音放到低一根弦上面弹。要算出小三和弦的第一转位和第二转位的方式和算出原位小三和弦一样，你只需要把三音降低一个品格，如果跨度太大，按起来很吃力的话，你就在低一根弦上面弹。
以下是小三和弦的原位以及转位的按法。不过虽然你可以采用在低一根弦上同一个音来减轻大幅度手指跨度带来的压力，但是还是避免不了有些和弦就是会很难按，这种情况也只能硬着头皮按了。例如减三和弦第二转位里的和弦很多都会要求两到三个品格的跨度。虽然会很困难，但也不是完全不可能。&lt;/p></description></item><item><title>我是如何用 AI 制作软件的？如何让 AI 学会作曲的？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-ai-%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9-ai-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-ai-%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9-ai-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E7%9A%84/</guid><description>&lt;h2 id="context">Context&lt;/h2>
&lt;p>在正式进入内容之前，我先想和你分享一个概念：vibe coding。Vibe Coding 的意思就是借用 AI 的帮助来写代码。
对于 AI 我们应该都不陌生，但是除了这些网页上的 AI，例如 ChatGPT，DeepSeek，豆包之类的，市面上还有另外一种 AI，AI agent。那它们两者有什么区别呢？普通网页上的 ChatGPT 或 DeepSeek 能回答问题、帮你写作业，也可以帮你写代码，但是它们就像一个被困在一个房间里的工程师，只能给你需要的资料，后面的工作需要你自己完成，你需要自己将它写好的代码进行复制黏贴到你的代码编辑器里。
但是这种 AI agent 是直接住在你的电脑里的，他可以直接给你生成需要的代码文件，并且帮你直接运行，你需要做的就是在聊天输入框告诉它你的需求就好了。&lt;/p>
&lt;h2 id="ai-开发初体验兴奋与挫败并存">AI 开发初体验：兴奋与挫败并存&lt;/h2>
&lt;p>当然，事情没有想象的那么简单。AI 还没有做到可以一键生成我理想中的视奏工具。
我理想中的视奏工具是一个可以随机生成旋律的工具，但生成出来的旋律不能是完全随机的，得符合乐理，并且记谱标准以及有音乐性，而且我还可以根据我的能力来调整旋律的难度。你们现在看到的成品，其实是我和 AI 不断来回交流、修改、调整之后才逐渐做出来的。
第一次尝试做出来的视奏工具完全不能用，排版混乱，音符时值对不上拍号，功能缺失。这其实是因为 AI 一开始写的代码对旋律以及五线谱这个概念还没有一个很好的理解，以及所谓的音乐性对 AI 来说也是一个乍听之下非常抽象的观念，所以我需要将这些概念详细的解释给 AI 并且让它把这些逻辑翻译成代码。
我今天打算分享两个我认为对可能对你也有帮助的音乐逻辑以及作曲技巧。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何让随机旋律有音乐性">如何让随机旋律有音乐性？&lt;/h2>
&lt;p>那么我是如何让所谓的随机旋律变得有“音乐性”呢？我是如何完成从这样到这样的转变的呢？其实如果你用过或者试用过视奏工具的话，你其实可以注意到，里面所谓随机生成的旋律其实也不完全是随机，因为如果完全随机的话，你可以会看到类似这样的旋律。没有调性，会出会出现很奇怪，且不符合常理的音程跨度。听起来会像这样。我当然不希望我随机生成的旋律长这个样子，我希望它能更有音乐性一点。
AI 当然没有办法通过“音乐性”这个抽象的词来帮我完成我的目的，所以我面临的挑战是告诉 AI 让一条旋律有音乐性究竟是什么意思。首先当然是一条旋律得遵守调性，目前的调号是 C 大调或者 A 小调，但是里面出现了很多与 C 大调或者 A 小调不相关的音符。我的第一步就是让旋律只能生成调内的音符。第二个改动就是不正常的音程跨度，我想要让生成的旋律有线条感，让旋律基本是以二度级进以及三度级进为主，不过旋律里会出现偶尔的大跨度来点缀旋律线条。
因此我让 AI 去学习了如何写一个 Cantus firmus。Cantus firmus 是一条简单稳定的旋律，它在对位写作里非常重要。Cantus firmus 是一个双旋律写作中的骨架，然后其他声部就会在它的基础上搭建和发展，从而形成更复杂的多声部音乐。要写作一个 Cantus firmus 需要遵循以下几点：1. 旋律需要从音阶的主音开始，也要结束在主音。
2. 旋律在大部分情况需要有着一个很稳定的线条感，所以旋律的音程跨度主要是以二度或者三度为主 3. 但是为了让旋律有一些起伏感，不要太过于平静，所以会需要偶尔的跳跃，四度到八度，但是最多不能超过八度。另外，也不允许三全音的旋律跨度。4. 旋律需要保持张力与放松的平衡：也就是说，当一个旋律完成了一个很大的音程跨度的时候，旋律音需要往反方向发展。
错误示范：正确示范：5. 旋律需要保持一个”拱形的形状“，也就是说旋律需要从低慢慢升到一个旋律的高潮点，最后再慢慢回到主音，不过有时候这个拱形可以反过来：旋律从高慢慢降到高潮点，之后再回到主音。在一方面 Cantus firmus 的写作逻辑给 AI 提供了一个很好框架，以及生成旋律的规则。但在另一方面，Cantus firmus 的规则有点太死了，会让生成的旋律有点死板，不够随机，也很容易被预判。
所以我修改了一下几点：1. 旋律不一定要从主音开始，旋律可以从任何一个音开始，但必须结束在主和弦的和弦内音上。2. 旋律不一定要是拱形，生成系统只需要保证让旋律在大部分情况需要有着一个很稳定的线条感，然后偶尔有个跨度，并且大跨度之后旋律得往回收。3. 旋律是可以有三全音的音程跨度的。在你下次写旋律的时候你也可以参考一下 Cantus firmus 的写作逻辑，相信这对你也会有很大的帮助的。&lt;/p></description></item><item><title>你真的该开始学五线谱了，我来告诉你为什么！视奏指南大公开！（内含抽奖福利）</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E8%AF%A5%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E4%BA%86-%E6%88%91%E6%9D%A5%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A7%86%E5%A5%8F%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%BC%80-%E5%86%85%E5%90%AB%E6%8A%BD%E5%A5%96%E7%A6%8F%E5%88%A9/</link><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E8%AF%A5%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E4%BA%86-%E6%88%91%E6%9D%A5%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A7%86%E5%A5%8F%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%BC%80-%E5%86%85%E5%90%AB%E6%8A%BD%E5%A5%96%E7%A6%8F%E5%88%A9/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要学习五线谱">为什么要学习五线谱？&lt;/h2>
&lt;p>好，让我们开始正片吧。那首先，为什么学会五线谱的视奏能力那么重要呢？我们吉他手不是已经有自己的六线谱了吗？干嘛还要费那么多力气去学习五线谱呢？这对我们有什么用吗？大部分初学者学习吉他的时候都是从六线谱开始的，因为它更加直观且容易辨识。六线谱能直接告诉你手指放哪，这样在初学阶段就可以省去很多乐理相关的方面，把注意力集中在演奏上面。但也正是因为这一点，乐手在演奏六线谱的时候不会过多的锻炼到自己的音乐思维。
视奏五线谱能训练你把“看到的音高+节奏”直接转化成音乐，你可以清晰的了解你目前按的弦具体是什么音，而不单单只是一个位置而已。另外，由于五线谱没有告诉你具体应该按什么地方，所以这就会迫使你自己去安排指法，长期以来你就会熟悉吉他指板上所有的音，而这会大幅度提升你即兴，作曲以及伴奏的能力。第二个练习五线谱的理由就是五线谱拥有着跨乐器的共同标准，几乎大部分乐器的曲目都被记录成五线谱。
例如之前我们介绍过的 The Real Book，一本记录着很多经典且广为人知的标准爵士曲，里面的乐曲就是用五线谱写的。因为这样的话，今天就算你是一个吉他手，贝斯手，键盘手，管乐手你都可以演奏里面的曲目。也正是为了让曲子得到更多的流传，很多作曲家会尽量用五线谱来作曲，除非这首曲子是专门为吉他而写的，需要标记详细的演奏把位以及指法，否则一首曲子不会单单为了吉他这个乐器专门写一个六线谱。
所以说如果你学会了五线谱，你就有更多的机会接触到不同的音乐。第三个理由是：跟乐队合奏时，你拿到的通常是总谱里的分谱。如果你只会六线谱，或者视奏不够熟练，就很难马上跟上排练。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何系统性的练习视奏">如何系统性的练习视奏？&lt;/h2>
&lt;p>好的，那现在让我们来看一下如何系统性的练习视奏。在刚开始接触五线谱视奏的时候，吉他手面临的问题有两个，第一个是识别出谱子上的音，第二个就是在品格上弹奏出相对应的音。初学者的话，我建议从吉他前三品开始练习视奏。之后再慢慢转移到其他更高把位的地方。吉他前三品上的 do re mi fa sol la si do 是这样分布的，分别对应着五线谱的这些音。在刚开始练习的时候你可以先把音域限制在这个五弦三品的这个 do 到二弦一品的这个 do。
你可以先从熟悉谱子的二度音程开始练习。就想这样（）。当你觉得你可以轻松的反应出你要找的音的时候，那你就可以开始挑战三度了（）。之后再到一整个八度（）。之后再把音域扩展到整个前三品的 C 大调音阶。在你熟悉了前三品的 C 大调音阶之后你已经可以弹一些基本的流行乐或者简单爵士乐。例如这首经典爵士曲目，Fly Me To The Moon。当你觉得前三品的音已经完全没有压力的时候你就可以换一个把位了。
如果你对这些大调音阶指型还不了解的话，欢迎收看我之前这期视频。在这里我要声明一点，随着你练习的把位越来越高，你演奏的实际音高也会越来越高，但这不代表你演奏的音必须得符合谱子上的实际音高。例如说，五线谱第二线上面的 sol 实际音高是一弦三品这个 sol，但如果我要熟悉的音域限制在这个五弦三品的这个 do 到二弦一品的这个 do，那么我完全可以低一个八度弹。同样的旋律，你可以使用不同的把位或者不同的八度来演奏。
如果你觉得你对 C 大调音阶有个很好的了解了。就可以开始其他调的音了，其实如果在你已经对指板上的 do re mi fa sol la si 的位置很清楚的话，你在开始练习其他的调的时候就不用和一开始练习 C 大调一样从前三品开始，你可以直接从各个把位开始练习。而且在你练习的时候，不用老是盯在同一个位置。多换把位能让大脑得到更多刺激。
视奏炼的其实不只是你的对指板的记忆力以及乐谱的熟悉度，更多锻炼的是你的反应力，缩短你从识别谱子到实际演奏当中的延迟。如果看到一串 A 大调的旋律，你马上能反应出这些音的位置，以及清楚的知道 Fa、Do、Sol 需要升一个半音，你也能顺利在指板上弹出来。视奏其实不仅限于音本身，节奏也是一个需要锻炼的地方。很多时候，我们可以很快的反应谱上的音，但是因为节奏的复杂性，我们往往会卡住。对于节奏训练，我们也可以采取和音阶一样，循序渐进的练习。
我们可以先从一些四分音符和八分音符开始练起，如果你的节奏感非常不好的话，你可以先从四分音符和二分音符的组合开始，之后可以加入少量的八分音符，之后可以慢慢提高八分音符的比例，最后可以加入少许的 16 分音符和三连音。&lt;/p>
&lt;h2 id="一些-tips">一些 Tips&lt;/h2>
&lt;p>最后我想分享一些练习技巧，让你少走一点弯路。首先第一个就是我们刚刚提过的，就是要短时间内练习多个把位，而不是长时间盯着一个把位，因为视奏练习的目的更多是锻炼你的反应能力，长时间在一个地方练习会变得更像背课文。不过如果你对吉他上的音都非常陌生的话，那可以先在前三品练一段时间，之后再考虑换把位。
第二个技巧就是一定要开节拍器，视奏训练的是你的反应力，而节拍器就是一个非常强大的工具，他会给你一个规律的时间去思考，而不是按照你自己忽快忽慢的步调。刚开始练习你可以开一个慢一点的节拍器，每拍 40 下到 60 下。第三个技巧就是练习的数量要远高于练习的质量，不要在一个旋律上停留太久，因为你练习的是你的反应力，所以反复的弹奏同一条旋律会形成肌肉记忆。大概在一条旋律上，最多就弹三遍，三遍之后就换一条新的。
当然了，你还是要尽量把音和节奏弹对，如果精准度很低的话，可以试着把节拍器调慢一点。第四个技巧就是尝试着提前看下一段要弹的内容。虽然你正在演奏当前的音符，但你的眼睛和大脑要学会“超前一步”。这样可以避免临时慌乱，也能让旋律更流畅。具体做法是：在演奏时保持余光或注意力放在即将出现的小节上，把视线提前半小节到一个小节。这种“超前阅读”的习惯，会让你在真正的演奏或者即兴中更从容。
第五个技巧就是学习五线谱不要走捷径，真正了解五线谱的方法就是多练，背那些法则是没有用的，而且也没有一个口诀又或者方法是能让你迅速视奏五线谱的。真正视奏很厉害的人他们是了解五线谱上任何一个的音，他们不需要靠什么计算，就跟我们读书一样。最后一个技巧也是非常重要的一个技巧，那就是保持视奏的习惯。你每天不用练习很久，大概一天能有 15 分钟花费在视奏上面就已经很好了，重要的是每天保持练习。&lt;/p></description></item></channel></rss>