<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>音乐内容 on IC Studio</title><link>https://icstudio.club/categories/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/</link><description>Recent content in 音乐内容 on IC Studio</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://icstudio.club/categories/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>所有音乐教学文章</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/</link><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid><description>&lt;h1 id="-ic-studio-音乐内容">🎵 IC Studio 音乐内容&lt;/h1>
&lt;p>欢迎来到 IC Studio 的音乐内容页面！这里收录了我制作的所有音乐教学内容。&lt;/p></description></item><item><title>如何用三根弦按出吉他上所有的三和弦？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%89%E6%A0%B9%E5%BC%A6%E6%8C%89%E5%87%BA%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6/</link><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%89%E6%A0%B9%E5%BC%A6%E6%8C%89%E5%87%BA%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%89%E6%A0%B9%E5%BC%A6%E6%8C%89%E5%87%BA%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6/example-image-01.png" alt="示例谱例">
引言 大家好，欢迎来到今天的 IC Studio。我们今天就是要延续前几集的话题，接着讨论吉他上的除了前三品外的其他和弦按法，让你轻松的实现高把位弹唱，同时弹出特别，好听且现代的声响。通过学习这些和弦指法，你将会对指板逻辑更加了解，让你在即兴或者伴奏的时候反应更快且头脑更清晰，你还会让别人觉得你对指板的理解已经超过初学者的水平了。那我们废话不多说，就赶快开始今天的内容吧。我们今天要介绍一个非常有趣的和弦概念——三根弦三和弦。
顾名思义，就是用三根弦弹出三和弦与其转位。在这个今天是个视频里，我会先讲解怎么按这些和弦，以及它们的指板逻辑。再来我会从独奏，伴奏且指弹，这三个反面跟你讲解你可以如何在实战中使用它们，把它们纳入你以后的工具箱里。首先我们来看看如何按出这些三和弦。要按出这些和弦，我们要做的是要在吉他上相邻的三根弦里面找到三和弦的根音，三音还有五音。我们都知道一个三和弦他只有三个形态：原位和弦，第一转位和第二转位。
所以在相邻的三根弦上我们也就只有三个大三和弦的按法，分别对应的也就是原位，第一以及第二转位的和弦了。我们会发现在原位三和弦里面，根音在最低音，在第一转位里，我们的根音是最高音，然后在第二转位里我们的根音在中间，这点你一定要记住，这会对我们之后在吉他上找这些和声非常重要。我们先从相邻的一二三弦开始。我们的原位三和弦的根音会在最低的这条弦上面，在这个情况下就是三弦，然后它长这个样子。而我们的第一转位的根音就会在一弦上，然后它长这个样子。
。最后是我们的第二转位，它的根音在二弦上，然后它长这个样子。当然了，我们都知道三和弦家族里不止有大三和弦，我们还有小三，增三和减三和弦。其实如果我们知道了大三和弦的按法，要算出它们也不难，我们只需要移动大三和弦里面的三音和五音就可以获得相对应的三和弦了。如果我们把大三和弦的五音升高一个半音，我们就获得了增三和弦。
这里你可能会发现，这里的增三和弦的指法都是一样的，其实在吉他上如果你将增三和弦的指型横向移动大三度的话，你就会获得不同转位的增三和弦同时保持一样的指法。再来我们看看小三和弦，如果我们把大三和弦的三音降低半音的话，我们就获得了小三和弦，如果在这个基础上再降低五音我们就获得了减三和弦。我们当然不止有在一二三弦上的三和弦，我们还有在二三四弦，三四五弦以及四五六弦上的三和弦。
按照之前在一二三弦上找大三和弦的逻辑你也可以在剩下的三个相邻的弦上面找到对应的三和弦的按法。因此在二三四弦上，原位大三和弦的根音也会在最低的这条弦上，第一转位的根音也会在最高的这条弦上而第二转位的根音也会在中间的这条弦上。在三四五弦上的大三和弦就长这样。然后这是四五六弦上的大三和弦。我现在就要教你几个方法，让你轻松算出其他弦上的大三和弦的按法，同时让你保持对指板逻辑的思考。
用第一个方法你只需要记住每个组合里的一个大三和弦指型就行了，然后你可以通过把它们升高或者降低到下一个和弦内音上，你就可以获得剩下的两个指型了。第二个方法则是建立在第一个方法上面，用这个方法你只需要记住一个三和弦指型就行了。你只需要把当前指法里的最高音移低一个八度，或者最低音移高一个八度，你就可以纵向的推导出你需要的三和弦了，同时你还可以了解吉他上八度音程的运作原理，最后加上第一个方法你就可以轻松的推算出所有的三和弦的按法了。
我强烈建议你自己花时间在指板上找出这些音，而不要依赖谱子。通过花时间和脑力去探索指板上的音符，你会对这些和弦有更深的印象，更不容易忘记，也不会依赖于谱子。这样一来，你不仅会更清楚自己弹奏的内容，还能明确根音的位置，对吉他指板的整体结构也会有更好的理解。如果只是机械式地跟着谱子按和弦，缺乏思考地练习，不仅耗时更长，还容易让练习变得机械化。相信我，主动探索指板能让你的进步更快，理解更深。
我们来对比一下在一二三弦上的大三和弦和在二三四弦上面的大三和弦的形状。我们会发现它们之间其实非常相似，在二三四弦上的大三和弦就好像在一二三弦上的大三和弦，只不过是中间这个音的位置变低了一个品格。但是为什么明明都是大三和弦，都是在相邻的三根弦上，都是原位大三和弦，它们的按法就是不一样呢？而在三四五弦上的大三和弦和在四五六弦上的大三和弦的形状却是一样的呢？
为了方便，我在这里使用数字来表示当下的和弦内音，数字一表示和弦的根音，三代表和弦的三音而五代表和弦的五音。会有这个现象是因为在吉他上三弦和二弦的音程与其他弦之间不同，它是唯一的大三度，而其他相邻的弦之间的音程关系是完全四度，所以为了保持一个指型的声响每当一个音从二弦越过三弦之后它就得往上挪一品。相反，如果它是从三弦越过二弦的话，那它就得往下挪一品。
所以如果你原封不动地在二三四弦上弹奏在一二三弦上的和弦或者音阶指型，那你就会获得一个不一样的声响。同样，按照以上逻辑我们就知道为什么在四五六弦上的三和弦会长的和在三四五弦上的三和弦一样，因为它们弦与弦之间的音程是一样的，都是完全四度。我们现在就以独奏，伴奏已经指弹这三个方面来看看你如何可以在实战中使用今天学到的和弦指法。独奏：当你进行独奏时，三根弦三和弦可以帮助你快速找到琶音的形状，让你在 solo 的时候反应更快。就像这样。
伴奏：我们还可以在一个双吉他的编制中让其中一个弹前三品的和声，另外一个就可以用我们今天学到的和声。例如 Ed Sheeran 这首 Thinking Out Loud。我们先来听一遍正常的版本。然后这是双吉他的版本。会不会整个声音变厚变亮了许多呢？指弹：虽然我们在讨论吉他，但是三根弦三和弦的指法也可以让我们像钢琴家一样的思考和弦之间的连接。
例如像甲壳虫乐队这首 Hey Jude 里面，我可以边弹奏主旋律，我也可以用剩下的声部来模拟钢琴。就像这样&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%89%E6%A0%B9%E5%BC%A6%E6%8C%89%E5%87%BA%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e4%b8%89%e6%a0%b9%e5%bc%a6%e6%8c%89%e5%87%ba%e5%90%89%e4%bb%96%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e7%9a%84%e4%b8%89%e5%92%8c%e5%bc%a6/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e4%b8%89%e6%a0%b9%e5%bc%a6%e6%8c%89%e5%87%ba%e5%90%89%e4%bb%96%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e7%9a%84%e4%b8%89%e5%92%8c%e5%bc%a6/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e4%b8%89%e6%a0%b9%e5%bc%a6%e6%8c%89%e5%87%ba%e5%90%89%e4%bb%96%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e7%9a%84%e4%b8%89%e5%92%8c%e5%bc%a6/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 就像这样
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>超好用的 3+2 指型！为什么知道自己弹的是什么音这么重要？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%B6%85%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84-3-2-%E6%8C%87%E5%9E%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/</link><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%B6%85%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84-3-2-%E6%8C%87%E5%9E%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/</guid><description>&lt;h2 id="32-指型">3+2 指型&lt;/h2>
&lt;p>今天我要介绍的是这个 3+2 指型。那究竟什么是 3+2 指型呢？3+2 指型的逻辑其实非常简单，正如你所看到的，它就是一根弦上有三个音，然后下一根弦上两个音，然后就三个，两个，三个，两个，这么反复下去。
然后每条弦上的音都是相隔大二度，也就是相隔一个品，并且在三个音里的下面两个音正好与下一根弦的两个音保持一个平行的状态，而且这两个音会与下一根弦里的前两个音保持一个平行的状态。当然，二三弦是一个例外，我们频道不止一次强调过，吉他的调音系统会导致所有其他相邻的弦都是完全四度，就二弦和三弦这两根弦之间的音程关系是大三度，所以这些指型从三弦跨到二弦的时候就要往下挪一品，反过来，如果从二弦跨到三弦的时候就需要往上挪动一品。
这就是简单的 3+2 指型。&lt;/p>
&lt;h2 id="大小调五声音阶">大小调五声音阶&lt;/h2>
&lt;p>其实，这五个音本身就是一个五声音阶。五声音阶的构造就是连续两个大二度音程，然后加一个小三度，之后再是一个大二度，最后再来一个小三度。
相隔大二度音程的音就会出现在吉他的同一根线上面，一旦遇到小三度音程就需要换到下一根弦。如果你把那根&lt;strong>包含三个音的弦&lt;/strong>上的第一个音当作音阶的主音，那么你就会得到一个&lt;strong>大调五声音阶&lt;/strong>。
如果你把包含两个音的弦上的第二个音当作音阶的主音的话，那么你就会得到一个&lt;strong>小调五声音阶&lt;/strong>。换一个角度，如果你的目标是弹奏一个小调五声音阶的话，那么你就可以把这个 3+2 指型想成一个 2+3 指型。&lt;/p>
&lt;h2 id="这个音阶可以用来干嘛">这个音阶可以用来干嘛？&lt;/h2>
&lt;p>那这个音阶可以用来干嘛？你可能会问：我直接用传统的五声音阶指型不就好了？这两个指型里的音不是都一样的吗？理论上来讲确实是这样，不过这个 3+2 指型因为它的逻辑单一，不需要你思考音阶指型的形状，所以它更好上手。而且这个指型的神奇之处就在于就算你是顺着音阶弹的，它也很好听。
因为这个指型可以让你肆无忌惮的使用大量滑音，击钩弦，并且也能让你自由的在指板上穿梭，因此也让你的乐句有一种不同的音色，让你弹出用传统五声音阶指型弹不出来的乐句。让我们来直接听一些例子吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="布鲁斯音阶">布鲁斯音阶&lt;/h2>
&lt;p>在很多带有布鲁斯风格的吉他乐句里，你都会很常看到这个 3+2 指型。例如这样 要让这个 3+2 指型弹出一个带有布鲁斯风格的乐句，不管你是大调布鲁斯还是小调布鲁斯，你只需要在&lt;strong>包含三个音的弦&lt;/strong>里的第二个音和第三个音之间加入一个 blue note，这样你就获得了一个布鲁斯音阶了。（音阶例子）。&lt;/p>
&lt;h2 id="即兴的时候只会爬音阶该怎么办">即兴的时候只会爬音阶该怎么办？&lt;/h2>
&lt;p>虽然很多人其实&lt;strong>并不是不会指型&lt;/strong>，相反，他们可能知道很多指型，例如各种大调音阶、五声音阶、布鲁斯音阶等等等等。不过尽管如此，他们弹出来的 solo 更像是在爬音阶，没有音乐性。大多数吉他手在练音阶的时候记的只是一个形状，很多人并不知道自己实际上弹的是什么音。一旦音乐不再乖乖待在某个指型里，只依赖音阶指型的吉他手就会立刻迷路；可如果始终困在同一个指型里，他们能弹出来的乐句又会变得非常有限。
当旋律需要往高把位移动、和声发生变化，或者当他们想顺着一个动机继续发展时，脑子里冒出来的往往不是“下一个音是什么”，而是一句很熟悉的话：&lt;strong>“我现在该换哪个指型？”&lt;/strong> 这时候你就会发现，你已经不是在思考音乐了，而是在看一张指板路线图。这也是我后来在设计 &lt;strong>IC 视奏工具&lt;/strong> 时，刻意回避“指型思维”的原因。不过现在 IC 视奏工具已经改名叫作 Cognote 了。Cognote 是我制作的一个可以随机生成旋律的软件。
这个工具并不只是锻炼你的视奏能力这么简单。它不会教你指型，更不会告诉你“这里该用哪个指型”。它做的是一件很多吉他手都缺失的练习：不断地、随机地，把你丢回“真实演奏时会遇到的压力里”。在这里你看到的是旋律、音程、和声、走向，而不是熟悉的指型，你的手必须自己去“找答案”。你会真正开始思考你弹的是什么音。你可以根据自己的喜好来选择五线谱生成器或者简谱生成器。不过我个人还是推荐你使用五线谱。具体原因我在这期视频里以及详细的说明了。
另外，目前每个工具都支持 Midi 输入校准功能，可以随时判断你弹的是对的还是错的。那实际知道弹的是什么音对你的演奏又有什么用呢？我知道是什么音又如何呢？如果你不知道你按的是什么音，你演奏的内容永远只能是抄别人的作业，别人写什么你就弹什么。这当然没什么不对，这毫无疑问是音乐里非常重要的一部分，但是音乐的快乐远不止此。一旦你知道了自己弹的是什么音，你就可以真正的参与到音乐本身的对话中。
通过一些乐理的辅助，你会知道，哪些音是在“站稳脚跟”，哪些音是在制造张力；哪些音适合停下来，哪些音应该继续往前走。这时候，你不再依赖某一个固定的指型，而是可以根据当下的和声、旋律走向，主动选择下一步要弹的音。另外我还想说明一点，演奏大量五线谱这个练习并不是要替代你学的所有指板逻辑，而是一个让这些逻辑“真正连成一张网”的训练。你在练习的时候还是需要使用音阶指型，只不过这次在拨弦之前，你将会明确的知道你弹的每一个音具体是什么。
例子：chicago shuffle lick 1 the hustle lick 2 Dark and Stormy: Phrase 1&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E8%B6%85%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84-3-2-%E6%8C%87%E5%9E%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%b6%85%e5%a5%bd%e7%94%a8%e7%9a%84-3-2-%e6%8c%87%e5%9e%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e7%9f%a5%e9%81%93%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%bc%b9%e7%9a%84%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88%e9%9f%b3%e8%bf%99%e4%b9%88%e9%87%8d%e8%a6%81/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%b6%85%e5%a5%bd%e7%94%a8%e7%9a%84-3-2-%e6%8c%87%e5%9e%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e7%9f%a5%e9%81%93%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%bc%b9%e7%9a%84%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88%e9%9f%b3%e8%bf%99%e4%b9%88%e9%87%8d%e8%a6%81/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%b6%85%e5%a5%bd%e7%94%a8%e7%9a%84-3-2-%e6%8c%87%e5%9e%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e7%9f%a5%e9%81%93%e8%87%aa%e5%b7%b1%e5%bc%b9%e7%9a%84%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88%e9%9f%b3%e8%bf%99%e4%b9%88%e9%87%8d%e8%a6%81/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 你还可以制造出一个好听的 C Dorian 的声音色彩
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E8%B6%85%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84-3-2-%E6%8C%87%E5%9E%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9F%A5%E9%81%93%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p></description></item><item><title>所有吉他手需要知道关于和弦代号的事情</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%89%80%E6%9C%89%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%BB%A3%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85/</link><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%89%80%E6%9C%89%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%BB%A3%E5%8F%B7%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85/</guid><description>&lt;h2 id="和弦代号">和弦代号&lt;/h2>
&lt;p>我们先从一个最基础的问题开始说起：什么是和弦？根据最传统的定义 &lt;strong>和弦，是由三个或三个以上不同音高的音，按照三度或者非三度的音程关系，同时响起所形成的声音组合&lt;/strong>。你不用被这句话吓到，我们把它拆开，用更直观的方式来理解。首先，“三个或三个以上的音”，意思很简单，就是不止一个音在响。一个音我们叫它单音，两个音叫作音程，真正开始有“和弦感觉”的，是从第三个音加入的那一刻开始。
和弦有三度堆叠以及非三度堆叠之分，在西方传统和声中的和弦，一般都是三度堆叠。三个音的和弦叫做三和弦，然后它有以下四个类型。大三和弦，小三和弦，减三和弦和增三和弦。你现在不用急着全部记住名字，你只需要抓住一个核心思路：&lt;strong>它们的区别，全部来自三度音程的不同排列方式。&lt;/strong> 大三和弦的代号只有一个音名，这个音名代表的就是和弦的根音。现在这里只写了一个 C，那就是指 C 的大三和弦。
大三和弦的构造方式很固定：你只需要从这个音出发，搭建一个大调音阶，然后按照三度往上叠，拿到的前三个音，就是这个和弦的构成音。你会发现，大三和弦里面，音程的排列顺序是：先一个大三度，再一个小三度。如果在音名后面加一个小写的 m 或者一个减号，则表示的是小三和弦。要获得一个小三和弦也很简单：把大三和弦里的三度音降一个半音。这样一来，原本的大三度加小三度，就会变成：小三度加大三度。
在音名的后面加入一个 dim 或者一个小圈，这就是用来表示一个减三和弦。减三和弦就是在小三和弦的基础上再把五度音降低一个半音，这样，小三和弦的小三度加大三度就变成了小三度加小三度。在音名的后面加入一个 aug（augmented）就是用来表示一个增三和弦，增三和弦是把大三和弦的五度音增高一个半音的和弦。所以原来大三和弦里的大三度加小三度就变成了大三度加大三度。
如果我们从&lt;strong>音程结构&lt;/strong>的角度来对这些三和弦做一个排列的话，从左到右分别会是带有两个小三度的减三和弦，一个小三度加一个大三度的小三和弦，一个大三度加一个小三度的大三和弦，和两个大三度的增三和弦。&lt;/p>
&lt;h2 id="七和弦">七和弦&lt;/h2>
&lt;p>这些是三和弦的种类。如果我们再往三和弦上堆叠一个三度音我们就会获得七和弦，之所以会叫作七和弦是因为我们新添加的三度音正好会与根音形成七度音。因为再次堆叠了一个三度音，所以这就导致了三度音程的排列方式也变多了。七和弦会有以下 7 种类型：大七和弦，小七和弦，属七和弦，半减七和弦，减七和弦，小大七和弦，增七和弦。这里我先帮你减轻一点心理压力。
在真实的流行、爵士和大多数现代音乐里，你&lt;strong>最常遇到的&lt;/strong>，其实是 &lt;strong>maj7、m7、7 和 m7♭5&lt;/strong> 这四种。其他类型你只需要知道它们“存在”，等你真正用到的时候，再回来查就够了。七和弦这里的和弦代号后面都会有一个数字 7，用来表示七和弦。这次什么都没有标记的是属七和弦，大七和弦是一个音名加一个 maj7。表示大七和弦的意思。
我们还是从大七和弦开始，你只需要用和弦代号的这个音搭建一个大调音阶，其实只要是大和弦，那么它的构成音就是来自根音搭建的大调音阶。之后再按照三度堆叠的方式找到的前四个音，这样你就获得了一个大七和弦了。你会发现，大七和弦是一个大三和弦加上一个大三度。小七和弦就是把大七和弦里的三音和七音都降低半音，让它们从原本的大三度与大七度分别变为小三度与小七度，也因此让原来的大三和弦加上大三度变成了一个小三和弦加上一个小三度。
大三和弦加大三度是大七和弦，小三和弦加小三度是小七和弦。那大三和弦加小三度呢？那你就会获得属七和弦。小大七和弦，顾名思义，就是小三和弦加上一个大三度。现在让我们来看看减七和弦和半减七和弦。减七和弦就是减三和弦加一个小三度，因此减七和弦就是三个连续堆叠的小三度。虽然这里的重降 B 本质上是一个 A，不过因为和弦是三度堆叠而获得的，所以你还是需要把这个音写成重降 B，你写 A 的话相当于你堆叠的是一个二度音程。
半减七就是减三和弦加一个大三度。听名字就可以明白，半减七和弦就是比减七和弦要明亮一点点。最后一个就是增七和弦了。按照前面的逻辑，到这里你应该会觉得增七和弦是一个增三和弦加一个大三度，不过很可惜，答案不是这个。增三和弦再加一个大三度的话就会回到和弦的根音。与其说增七和弦是增三和弦的扩展和弦，它其实更像是一种属七和弦，增七和弦其实就是五度音被升高半音的属七和弦。
如果到这里你还是没有记住这些和弦是如何组成的话，甚至开始有点混乱的话，这是非常正常的，你可以反复多看几遍。这并不是一个能通过 5 分钟的讲解就可以全部记住的知识点，你需要不断的在你的乐器上尝试，才可以真正的做到迅速反应这些和弦的构造。如果你想专门训练这方面的能力的话，那你可以考虑购买 IC 视奏工具。里面的和弦视奏工具就可以帮你锻炼反应和弦的能力。它不会一步步带你推导这个和弦具体该怎么按，也不会告诉你这是大三度还是小三度。
它只做一件事：不断把和弦代号丢到你面前，逼你在乐器上给出答案。你只需要打开和弦视奏工具，然后点击生成和弦，之后你可以做两件事情。一是根据生成出来的和弦来给和弦写上和弦代号，之后通过点击这里的“和弦代号”来对照答案。二是你可以直接隐藏谱子，然后通过随机生成的和弦代号来写或者弹出和弦构成音。在这个过程中，你会很自然地开始改变思考方式。你不再逐个音去算，而是开始真正地识别和声类型；你不再依赖单一形状，而是根据音区和走向做即时选择。
你甚至会发现，之前那些看似抽象的概念——属七的张力、半减七的悬浮感、大小七之间的明暗差异——开始和你的手指、听觉产生直接联系。如果你已经理解了和弦的构成逻辑，也愿意把注意力从“记住它们”转移到“反应它们”，那这个工具存在的意义，可能就会对你变得清晰起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="扩展和弦">扩展和弦&lt;/h2>
&lt;p>如果在七和弦的基础上再往上堆叠呢？好消息是，我们只有三个和弦类型可以继续往上堆叠。它们是大和弦，小和弦与属和弦，这些和弦可以一直从七和弦堆叠到十三和弦。
如果你不断的往这些和弦上堆叠三度音，你会依次获得九和弦，十一和弦和十三和弦。没有十五和弦是因为当你堆叠到十五度的时候你就会发现你回到了和弦的根音。
所以最高就只有十三和弦。你会发现小和弦和属和弦这两个和弦与大和弦的区别就只在于和弦的三音和七音，剩下的衍生音都是和大和弦一样。
不过刚刚我们说了，增七和弦其实更像一个属七和弦的分支，它基本就是把属七和弦的五度音给升高半音。所以 Aug 这个符号也可以放在属十三和弦的后面来表示把属十三和弦的五度音给升高了半音。&lt;/p>
&lt;h2 id="转位和弦">转位和弦&lt;/h2>
&lt;p>除了根音之外，和弦里的其他音，甚至&lt;strong>不是和弦本身的音&lt;/strong>，也都可以出现在低音声部。你只需要在和弦代号后面加入一个斜杠，然后在斜杠后面表示谁来当作和弦的最低音就好了。&lt;/p>
&lt;h2 id="其他类型的和弦">其他类型的和弦&lt;/h2>
&lt;p>当然我们还有一些其他类型的和弦，例如 sus 和弦，add 和弦，alt 和弦以及一些特殊的扩展和弦。sus 和弦是挂留和弦，意思就是说把和弦的三度音改成完全四度或者大二度音。如果是 sus4，意思就是把三度音改成四度音，如果是 sus2，那就是把和弦的三度音改成二度音。如果单单写一个 sus 的话，那一般就是指 sus4。add 的意思是加入。
add 和弦就是在一个和弦上加入指定的音，例如 Cadd2 就是 C 和弦加入一个大二度音，D。alt 和弦是“变化和弦”。alt 这个词几乎只出现在属七和弦上，意思就是说演奏家需要更改和弦的某一些音，具体是哪些音，就要看具体的演奏情况了。不过一般是将 5 音，9 音，11 音或者 13 音升高或者降低一个半音。你可以修改一个，也可以修改多个音。尽管和弦代号里写的是七和弦，也不妨碍你弹变化后的 9 音，11 音和 13 音。
最后一个是一些特殊的扩展和弦，例如 C13(#11)，这些特殊的扩展音就会被写进一个括号里。&lt;/p></description></item><item><title>CAGED 系统有什么用？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/caged-%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%94%A8/</link><pubDate>Fri, 02 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/caged-%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%94%A8/</guid><description>&lt;p>今天我就要用一支影片来带你认识什么是 CAGED 系统以及你到底可以拿它来干嘛。&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是-caged-系统">什么是 CAGED 系统？&lt;/h2>
&lt;p>那到底什么是 CAGED 系统呢？CAGED 系统其实就是一个帮你在指板上“找位置”的系统。它并不是教你新的和弦，而是用五个你早就熟悉的开放和弦形状，去理解同一个和弦在不同把位上的分布。这五个形状分别是：&lt;strong>C、A、G、E、D&lt;/strong>。比起把它们理解为 C 和弦，A 和弦，G 和弦之类的，你现在可以把它们理解为一个形状，一个指型，第一个 C 和弦你可以把它理解为 C 指型，第二个 A 和弦的话就把它理解成 A 和弦指型。
CAGED 系统正是通过这五种开放和弦&lt;strong>形状&lt;/strong>，把同一个和弦在指板上的不同位置给连接起来，它们会跟着 &lt;strong>C-A-G-E-D&lt;/strong> 这个顺序循环覆盖整个指板，从而形成一张可视觉化的指板地图。例如我们从 C 和弦的 C 指型开始，之后沿着指板往高把位移动，就会依次遇到 C 和弦 的 A 指型、C 和弦的 G 指型、C 和弦的 E 指型、C 和弦的 D 指型，而当继续向上延伸时，又会回到下一个八度的 C 和弦的 C 指型。
这个和第一个和弦用的是同一个指型。如果你觉得这个顺序太难记了，你可以暂时不记这个顺序，但你需要知道一件事：那就是同一个和弦，一定会在指板上以这五种形状出现。让我们用 &lt;strong>D 和弦&lt;/strong>再试一遍：我们从 &lt;strong>D 和弦的 D 指型&lt;/strong>开始，沿着指板向高把位移动，接下来会依次遇到 &lt;strong>D 和弦的 C 指型、D 和弦的 A 指型、D 和弦的 G 指型、D 和弦的 E 指型&lt;/strong>，再继续向上，又会回到下一个八度的 D 和弦的 &lt;strong>D 指型&lt;/strong>。
这说明无论从哪一个指型起步，&lt;strong>C–A–G–E–D&lt;/strong> 都会以循环的方式覆盖整个指板，把同一个和弦首尾相连地展开。&lt;/p></description></item><item><title>吉他手需要知道关于五线谱的所有事情</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E7%9A%84%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%8B%E6%83%85/</link><pubDate>Wed, 24 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E7%9A%84%E6%89%80%E6%9C%89%E4%BA%8B%E6%83%85/</guid><description>&lt;h2 id="开头">开头&lt;/h2>
&lt;p>这个频道其实已经不只一次强调过五线谱对吉他手的重要性了。如果要用几句话把它总结出来，那就是：五线谱会逼迫你在指板上不断找音、定位音高，在练习的过程中自然建立你的指板地图。这样一来，不管是即兴、合奏还是编曲，你的反应都会更快，你也会更清楚自己到底在弹什么。不过虽然我们之前一直在讲五线谱的重要性，这个频道好像还没有做过一支真正系统、清楚地讲解“五线谱到底要怎么看”的视频。所以今天这期视频就是要补上这个空白。&lt;/p>
&lt;h2 id="五线谱与谱号最小必要认知">五线谱与谱号：最小必要认知&lt;/h2>
&lt;p>首先，五线谱，顾名思义，是由五条横线组成的谱子。音符可以落在&lt;strong>线&lt;/strong>上面或者两条线之间，这些线与间都是从下往上数的。音出现在越上面，就代表这个音越高，相反，如果越在下面，音高则越低。如果需要的话，你可以往上或者往下再加几条线来表示更高或者更低的音。哦对，如果音头出现在五线谱的上半部分，那么符干就要朝下，如果在下面，那么符干就要朝上。而且符干的长度要刚好是一个八度。
不过要具体知道一个音符在五线谱上对应的是什么音，我们得先认识&lt;strong>谱号&lt;/strong>，就是这个会出现在五线谱开头的这图案。谱号的位置以及图案会直接决定五线谱的这些线与间对应的是哪些音。在五线谱的系统里一共有三种谱号：高音谱号，中音谱号，低音谱号。&lt;strong>高音谱号&lt;/strong>的意思就是任何出现在穿过高音谱号肚子的那条线是 G4，也就是中央 C 往上的那个 G。，一般穿过高音谱号肚子的线是第二条线。
吉他这个乐器基本都用高音谱号，不过会默认整体音高会低一个八度，也就是原本这里是 G4，在吉他上就是 G3，也就是中央 C 往下的那个 G。有些时候在谱号下方还会有一个小数字“8”用来表示整体音域降低了一个八度。由于吉他不使用中音谱号和低音谱号，所以在这里我就简单的概括一下。&lt;strong>中音谱号&lt;/strong>的意思就是任何出现在穿过这个符号的中间的线的音符就是 &lt;strong>C4&lt;/strong>，也就是我们所说的中央 C。
这个谱号会在在管弦乐配器里常见；&lt;strong>低音谱号&lt;/strong>的意思就是任何穿过两个点之间的线是 &lt;strong>F3&lt;/strong>，也就是中央 C 下面的 F。这条线通常是五线谱的第四线。主要是给低音乐器用的。例如低音提琴，贝斯等乐器。因为不同的乐器和人声有不同的音域，所以就会有不同的谱号，这样就能让音符尽量落在五线谱范围内，减少加线，方便阅读。如果所有乐器都用同一个谱号，比如高音谱号，那么像是贝斯，大提琴这样的低音乐器就需要使用大量加线，给乐手增加不必要的麻烦。&lt;/p>
&lt;h2 id="节奏">节奏&lt;/h2>
&lt;p>接下来我们来看看节奏在五线谱里是如何表达的，也就是音符的长短。节奏可以说是音乐里最重要的元素之一了。音符的节奏是由它的&lt;strong>外形&lt;/strong>来决定的。在五线谱里，一个音符通常由三部分组成：符头、符干、以及符尾。像这个由一个实心符头加一个符杆形成的音符就叫作四分音符。比四分音符快一倍的音符叫作八分音符，八分音符是在四分音符的基础上再加上一条符尾。如果四分音符的时值相当于一秒的话，那么八分音符的时值就会是 0.5 秒。
比八分音符再快一倍的音符叫作十六分音符。十六分音符有两条符尾，以此类推——之后每当音符的时值缩短一半，就会多出一条符尾。而当多个带符尾的音符连在一起时，它们的符尾会合并。比四分音符慢一倍的音符叫作二分音符，二分音符和四分音符一样没有符尾，不过它的音头是空心的。再慢一倍就是全音符，全音符的符头是空心的，并且没有符干。在五线谱里，休止符也有它自己的一套长相，休止符就是你休息的时长。
全音符的休止符和二分音符的休止符长的非常像，其实分辨的方法很简单，在一个四四拍里，如果这个小节是空的，那么你就可以猜出来他是一个全音符的休止符，如果小节里还有其他音符，那么就是一个二分休止符。这个 上面一个 Z 加下面一个 C 的图形是四分休止符，最后这个小弯钩就是八分休止符，十六分休止符则是有两个弯钩。依次类推，每当音符的时值缩短一半，就会多出一个小弯钩。
然后还有一个特殊的音符叫做&lt;strong>附点音符&lt;/strong>，就是在音符旁点一个点，加了点的音符时值就等于音符原来的时值加上它的一半；例如附点四分 = 四分 + 八分。如果四分音符等于一秒的话，那么附点四分音符就等于 1.50 秒。另外我们还会看到一种非常常见的弧线，也就是&lt;strong>连线&lt;/strong>。连线有两种意义，取决于它连接的音高是否相同：&lt;strong>如果连的是两个相同音高的音符&lt;/strong>，那叫做延音线（Tie）。
你只需要弹第一下，然后这个音的总时值是两个音符的时值加起来；&lt;strong>如果连的是两个不同音高的音符&lt;/strong>，那就是连奏线（Slur）。在吉他上，这通常表示要用左手技巧来完成连奏：往高音连就是击弦（Hammer-on），往低音连就是勾弦（Pull-off），不需要用右手再拨一次弦。不过有时候你也会在连奏线上方看到 &lt;strong>H&lt;/strong> 或 &lt;strong>P&lt;/strong> 的标记，分别用来提示击弦和勾弦。
除此之外，你偶尔也会看到一种跨越好几个音符的长连线，它是用来标记一句音乐的起伏与范围，也就是所谓的乐句连线（Phrase Slur）。在节奏里，我们还会遇到一种特殊的节奏分组叫做连音。连音的意思就是把原本的一拍平均分成 X 份，而 X 就是你在连音上方或者下方会看到的那个数字。例如最常见的就是&lt;strong>三连音（Triplet）&lt;/strong>。如果四分音符是一秒的话，那么三连音的每一个音符差不对会是 0.33 秒。&lt;/p>
&lt;h2 id="拍号">拍号&lt;/h2>
&lt;p>在五线谱开头的地方我们还可以看到一个类似分数的东西，但这个不是分数，你也千万不要傻傻的将它进行约分。这个在音乐里叫作拍号。拍号是一首歌的&lt;strong>节奏规则&lt;/strong>。我们都知道，人类就是一个喜欢将事情进行归类的一个物种，音乐当然也不例外。如果没有规律地将节奏进行量化或者排序，那音乐就会变得非常混乱——你不知道从哪里开始数拍，也不知道什么时候应该一起演奏或停下来。
拍号会告诉你两件很重要的事情：1. 上面这个数字会告诉你&lt;strong>一个小节里面要数几拍&lt;/strong>，小节就是一个被这些线给分割出来的区域。2. 下面这个数字会告诉你&lt;strong>哪一种音符算一拍&lt;/strong> 例如我们现在看到的这个 3/4 拍的意思就是在说一个小节有 3 拍，然后四分音符算作一拍。或者 6/8 拍，意思是每小节要数六拍，然后每一拍的长度是八分音符。有些时候，4/4 拍也会用这个半圆形来表示。
会选择用半圆来表示 4/4 拍的原因，是因为在西方宗教的理念里，数字三一直被视为一个神圣、完美、完整的数字，而数字四相对来说就显得“没那么神圣”。所以在早期的音乐记谱系统里，用一个“完整的圆”表示的是三拍子的曲子，而用一个“被切开的圆”——也就是半圆形——来表示四拍。&lt;/p>
&lt;h2 id="tempo">Tempo&lt;/h2>
&lt;p>刚刚在讲音符时值的时候，我暂时把四分音符当成一秒来理解，但真实情况下它可以是任何长度。音符之间真正重要的是它们的倍数关系——谁快一倍、谁慢一倍——而不是真实的秒数。
真正决定一个音符具体时长的是 Tempo。也就是在五线谱的最开头，你还会看到一个表示速度的标记。
这个「♩ = 100」的意思就是说，这个曲子的速度是每分钟 100 个四分音符。而四分音符刚好也是这个曲子的一拍，所以意思就是说每分钟都有 100 拍。
我们也可以把它说成 100 BPM（Beats Per Minute）。速度也可以用意大利文来描述。
这些速度标记会给你大概描述一下整体的节奏氛围，让你大概知道这首曲子应该以一个怎样的速度去演奏。&lt;/p></description></item><item><title>吉他音程：从零到精通，用“音程”秒配和声，让你的独奏不再单调！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/</link><pubDate>Sun, 30 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/</guid><description>&lt;p>今天我不仅要让你一次性搞懂这些音程名称，做到永远都不会忘记，并且我还要告诉你如何用今天的知识给你的旋律配和声。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么要知道音程">为什么要知道音程？&lt;/h2>
&lt;h2 id="如何算音程">如何算音程&lt;/h2>
&lt;p>那让我们从最基本的第一步开始说起：怎么算度数？其实你只要去数就好了，数了几个音，就有几度。例如，E 到 B，你就数 E，F，G，A，B，一共数了五个音，所以就是五度。C 到 E，你就数 C，D，E，一共数了三个音，所以就是三度。注意哦，只要这两个音一个是 C，另外一个是 E，那么不管它们前面有多少个升降记号，它们就是三度。那怎么区分它们呢？我们会在这些度数前面加一些形容词，例如大，小，完全。那这些形容词又要怎么用呢？
首先你得知道大和小只能用来形容二度，三度，六度和七度这四个音程，而完全音程只有一度，四度，五度和八度。所以没有大四度，或者完全三度这种说法。其次你拿一个大调音阶作为你的参考，为了方便理解，我们在这里以 C 大调为例。在一个大调音阶里，主音和 2、3、6、7 之间的音程，一律是「大」音程；主音和 1、4、5、8 之间的音程，一律是「完全」音程。而其他音程就都是在这个基础上的「加减半音」。
任何比大音程小一个半音的就是小音程，例如 C 和 E 是大三度，我们将 E 降低一个半音就变成了小三度。其他大音程也是同样的道理，C 和 A 是大六度，我们将 A 降低一个半音，让它变成 Ab，这样我们就获得了一个小六度。那如果我再降低半音呢？那我们就会获得一个减音程，减音程就是指那些比小音程还要窄的音程。如果我们把 C 和 Ab 里的 Ab 再降低半音，让它变成 Abb，我们就获得了一个减六度。
而那些比大音程还要大的音程会被叫作增音程。减音程和增音程也同样可以用来形容比完全音程宅或者宽的音程。但其实在常见流行或者古典音乐里，我们是遇不到这些增减音程的，我们通常最常遇到的增减音程就是，增四度和减五度，也就是所谓的三全音，顾名思义，音程的距离等于三个全音。三全音之所以特别，是因为它是所有音程里紧张感最强的一个，因为它听起来最不稳定、总最想往某个方向“解决”，所以这也是绝大多数功能和声里驱动音乐前进的关键音程。
而 F 比 F# 低一个半音，所以 A–F 就是小六度。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何在吉他上演奏音程">如何在吉他上演奏音程？&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上，几乎每一种音程都会有以下两种按法：一种在主音的右边，一种在主音的左边。比如，C 到 E，你可以在 C 的右边找到 E，换到下面一根弦，你也能在 C 的左边找到同样的 E。五度、六度也是同样的道理，只有四度只有一个方向。你现在可以先暂停视频，把我做的指型表格截图下来，之后练习的时候会非常方便。吉他的调弦一个特点，这也是一个很重要的指板逻辑，就是所有相邻弦之间都是完全四度，除了三弦到二弦，它们是大三度。
这意味着：大多数指型可以完整地在指板上平移，并保持原来的音程关系；但只要你的音程形状从二弦跨过三弦，或反过来，从三弦跨到二弦，那么你都要把“比较高的那个音”往右移动一品。这样才能维持正确的音程关系。例如在五弦上搭建一个大六度是这样的，而在四弦上搭建一个大六度就是这样的。音阶指型也是同样的道理。如果这里你还是没听懂的话，建议你反复多看几遍，并且在你的乐器上试一下。这确实需要一定的时间来消化的。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何应用">如何应用？&lt;/h2>
&lt;p>现在让我们看看怎么把这些音程应用到你的音乐里，在使用这些音程的同时，你其实也会渐渐的把它们的形状记下来。如果你看过上期视频，你应该知道了如何用一根弦演奏一条旋律，或者你已经可以用一个把位里的音阶来演奏一条旋律，不过不管你用哪个方式，你现在就可以用音程给这些旋律配上一个和声。我们拿小星星来做例子。我们可以给旋律下方配上一个三度和声，这里你会发现，有些位置是大三度，有些位置会变成小三度，这不是你刻意选择的，而是因为你使用的是这个调里的音。
换句话说，你只要按照音阶往下找第三个音，它自然会告诉你这里应该是大三度还是小三度。也可以全部配成六度音。你也可以全部配成四度。或者全部五度。你不仅可以在旋律下方加入和声，你也可以在和声上方加和声，我们来试一下在旋律的上方加入三度音，不过要注意，我们不要让和声的音量太高，盖过我们的旋律。二度音在吉他上按起来没有非常方便，而且声响也没有很好听一般在演奏的时候我们也很少会用到这个音程。
不过你可以试着把和声降低一个八度，用九度音程，也会有一种很独特的味道。降低八度的这个技巧你也可以应用在三度和声上面，把三度降低一个八度，这也是一个非常常用的技巧。用七度音程给旋律配和声的话，你就可以获得一个听起来有点爵士，有点流行的旋律。你当然也可以把这些音程混合使用，慢慢编排出更有层次的和声。不一定整段都用三度或六度，你可以在不同的地方选择不同的音程，让旋律听起来更丰富。例如这样。
我非常建议你把今天学到的知识应用在一首你之前练过的曲子，或者你喜欢的曲子上面。如果你觉得你找不到刚刚好符合你难度的曲子的话，又或者你懒的去找谱子的话，那你也可以使用 IC 视奏工具来帮你快速生成适合你难度的曲子。你还可以顺便提升你的五线谱视奏的能力。你可以自定义生成的旋律，初学者的话，你就勾选大三度作为旋律的最大音程跨度，然后节奏设置这里就不要动，或者取消勾选“附点音符”就好了。就像这样。
你也可以使用音程工具来帮你生成音程练习素材，你可以在音程设置这里只勾选大三度和小三度，进行一些针对性的练习。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A-%E7%94%A8-%E9%9F%B3%E7%A8%8B-%E7%A7%92%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%8B%AC%E5%A5%8F%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%95%E8%B0%83/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p></description></item><item><title>如何记住吉他指板？（并且永远不会忘记）</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%B0%E4%BD%8F%E5%90%89%E4%BB%96%E6%8C%87%E6%9D%BF-%E5%B9%B6%E4%B8%94%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E5%BF%98%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 25 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%B0%E4%BD%8F%E5%90%89%E4%BB%96%E6%8C%87%E6%9D%BF-%E5%B9%B6%E4%B8%94%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E5%BF%98%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p>今天我要让你一次性搞懂如何在吉他上找到任意一个音，并且永远都不会忘记。很多人都觉得自己好像知道一些音的位置在哪，但是一旦把位高一点的话可能就没那么确定了。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%B0%E4%BD%8F%E5%90%89%E4%BB%96%E6%8C%87%E6%9D%BF-%E5%B9%B6%E4%B8%94%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E5%BF%98%E8%AE%B0/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="吉他上那么多品格到底都是些什么音">吉他上那么多品格，到底都是些什么音？&lt;/h2>
&lt;p>很多吉他手在刚拿到琴的时候都会遇到一个问题：指板上这么多品格，到底都是些什么音？其实吉他的设计非常简单，整块指板只不过是在重复使用 12 个音而已。现代的音乐里我们总共就只有 12 个音。是的，你没有听错，所有旋律、和弦，音阶这些音乐元素基本都是由这 12 个音的各种组合搭配形成的。不过这 12 个音会不断“循环”——从任何一个音开始，往上走 12 个音，你就会回到起点的那一个音，不过音高会高一点。
或者你也可以往下走 12 个音，你也一样会回到起点的那一个音，不过音高会低一点。这些音听起来好像都一样，就像是“同一个音的不同音高版本”。这些音之间的关系就叫作八度。在吉他上，你从琴上任何一个地方开始，例如五弦三品，之后你就一直往上按品，当你走满 12 个品格，你就会听到一开始这个音的高一个八度的版本。当然，反过来也是一样。&lt;/p>
&lt;h2 id="音名">音名&lt;/h2>
&lt;p>我们会用 C，D，E，F，G，A，B 这七个字母和一些特殊符号来称呼这 12 个音。这个在钢琴上看会更直观一点，C，D，E，F，G，A，B，对应的是钢琴上所有的白键，两个黑键左边的音就是 C。我们会管比 C 高一个半音的音叫作 C#，这个井号就是所谓的升记号，不过这个音同时也比 D 低一个半音，所以在某些情况，我们也会管它叫作 Db，这个小写字母 b 就是所谓的降记号。其他的音也是同样的道理。
不过在钢琴上你可以观察到，E 和 F 之间以及 B 和 C 之间是没有隔着一个键的，它们本身就是彼此的升降音，Fb 就是 E。这种相邻两个键之间的关系我们会管他叫作半音，注意：E-F 与 B-C 是半音关系，并不是因为它们之间“没有黑键”，而是因为它们之间没有键。例如，C 和 C# 之间也是半音关系。而像 C 跟 D，F 跟 G 这种中间隔着一个音的，它们之间的关系就叫作全音，一个全音的距离就等于两个半音。
在吉他上任意一根弦上相邻的两个品格之间的关系就是半音，而距离相隔一品的两个品格之间的关系就是全音。所以你只需要知道在这七个字母里，E 和 F、B 和 C 之间是半音，其他相邻字母都是全音。因为这个口诀很重要，所以让我们再读一遍：在这七个字母里，E 和 F、B 和 C 之间是半音，其他相邻字母都是全音。在吉他上你要找到这 12 个音也很简单，你唯一需要做的就是记住吉他空弦的音，从六弦到一弦分别是：E，A，D，G，B，E。
之后你就根据刚刚的口诀，你就可以推算出吉他上所有的音了。二弦空弦是 B，那么根据 B 跟 C 是半音的理论，二弦一品的音就会是 C，之后相隔一品我们就可以找到 D，之后再相隔一品我们就可以找到 E，紧接着，因为 E 跟 F 之间是半音关系，所以下一个品格就是 F，然后 F 跟 G 是全音，所以要跳一个品格，再接着就是 A，然后是 B，最后 B 跟 C 是半音关系，所以下一个品格就是 C。
C 跟 D 之间的这个品格就是 C# 或者 Db，D 跟 E 之间的这个品格可以是 D# 或者 Eb 以此类推。这样我们就可以轻松推算出吉他上任意一根弦上面所有的音了。你唯一需要做的就是背下空弦的音，然后记住这个口诀。&lt;/p></description></item><item><title>Harmonic Experience</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/harmonic-experience/</link><pubDate>Sat, 15 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/harmonic-experience/</guid><description>&lt;p>很多人会问：为什么有些和声听起来像“回家”，有些和声却像“离家”？这个问题背后，不只是作曲手法，更是声音本身的物理结构。
这篇文章基于《Harmonic Experience》的核心思路，给你一个可落地的入口：从泛音、纯律与五限格出发，重新理解调性和声为什么会有方向感。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么这本书值得读">为什么这本书值得读&lt;/h2>
&lt;p>《Harmonic Experience》不是一本“和弦速查表”，它更像一本“听觉重建手册”。它要你先回到最基础的事实：一个音并不只有一个频率，而是一组频率关系。
当你把这些关系真正听进耳朵里，你会发现和声不是抽象规则，而是身体能感受到的秩序。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>调性和声的“稳定与不稳定”，本质上是频率关系带来的感知重心。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="调性和声为什么会有家的感觉">调性和声为什么会有“家”的感觉&lt;/h2>
&lt;p>我们平常说一首歌“终于落地了”，通常不是因为歌词结束了，而是因为和声回到了中心。这个“中心”就是调性里的主功能区域。
和声进行之所以能讲故事，是因为它不断制造三件事：离开、悬停、返回。你听到的张力，不只是情绪词汇，而是音与音之间关系在变化。&lt;/p>
&lt;h2 id="从泛音列看音乐的底层结构">从泛音列看音乐的底层结构&lt;/h2>
&lt;p>当一根弦发声时，你听到的不只是基音，还会同时出现一串泛音。把前几个关键泛音拿出来看，你会得到调性和声最常用的基础关系：八度、五度、大三度。
这三种关系里，八度主要负责“同一性”；五度和三度才是推动和声方向感的核心动力。也就是说，真正让音乐“动起来”的维度，主要是五度与三度。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/harmonic-experience/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="五限格把和声关系画成地图">五限格：把和声关系画成地图&lt;/h2>
&lt;p>如果把“纯五度”看作横轴，把“大三度”看作纵轴，和声空间就可以被画成一个网格，这就是五限格（Five-Limit Lattice）的直观意义。
它不是为了替代作曲直觉，而是为了帮你解释：为什么某些和弦连接听起来天然顺畅，为什么某些连接虽然能用，却会有明显摩擦感。
在这个框架下，纯律与十二平均律的区别也更清楚了。
纯律强调整数比的共振质量；十二平均律强调转调与实用性。前者更“真”，后者更“稳”。现代音乐大量使用平均律，不代表纯律失效，而是意味着我们在便利和精确之间做了取舍。&lt;/p>
&lt;h2 id="先别急着懂理论先把耳朵校准">先别急着“懂理论”，先把耳朵校准&lt;/h2>
&lt;p>这套内容真正的门槛不是公式，而是听觉。你需要通过持续对比，建立“共振感”与“偏差感”：什么时候音程是贴合的，什么时候只是可接受的近似。
练习方式很简单：用一个持续音（drone）当参考，分别唱出八度、五度、三度，再回听录音。只要你开始能稳定地区分“融合”和“拍频”，后面的和声判断会明显变快。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/harmonic-experience/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们再听一遍纯律的音阶（例子）
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/harmonic-experience/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 让我们来听一下用五限格算出来的音阶长什么样吧
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>为什么音乐听起来会有‘方向感’？乐理小白怎么写和声进行？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%90%AC%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BC%9A%E6%9C%89-%E6%96%B9%E5%90%91%E6%84%9F-%E4%B9%90%E7%90%86%E5%B0%8F%E7%99%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%86%99%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%90%AC%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BC%9A%E6%9C%89-%E6%96%B9%E5%90%91%E6%84%9F-%E4%B9%90%E7%90%86%E5%B0%8F%E7%99%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%86%99%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</guid><description>&lt;h2 id="前提回顾">前提回顾&lt;/h2>
&lt;p>不过还是让我们简单的回顾一下上期的内容好了。在上期视频里我们提到了音乐之所以听起来会有方向感，是因为它有一个自己的“地图”和“坐标系”，而这个所谓的地图是被音最原始，最自然的泛音关系在无形中定义出来的。当一个音在自然里中震动的时候，除了它的基本音，我们还会听到一些更高频率的音。这些高频率的音我们会管它们叫做泛音。如果把这些泛音的音高全部放在一个五线谱上的话，看起来就会像这样。
第一泛音的音高比你听到的音，也就是基础音，高一个八度，第二泛音的音高比基础音高一个八度加一个完全五度，第三个泛音会高两个八度，而第四个泛音会高两个八度加一个大三度，等等等等。这些音形成了泛音列。如果我们把目光放在泛音列里的前五个音。你会发现，在这五个音当中，其实只包含了三个不同的音程：八度，完全五度和大三度。而正是这些最基本的音程就足以构成了世界上所有调性音乐的核心以及基础。
我们将基础音放在中心，然后正如我们有两个和声维度，完全五度和大三度，我们可以把这两个和声维度放在一个二维图上，在横轴上表示音高之间的五度关系，纵轴上表示大三度关系，那么整个调性系统就会像一个有规律延展的“网格”，这就是所谓的&lt;strong>五限格&lt;/strong>。用这&lt;strong>五限格&lt;/strong>算出来的音律就叫作五限纯律。&lt;/p>
&lt;h2 id="三和弦">三和弦&lt;/h2>
&lt;p>因为我们可以通过不停的堆叠五度或者三度来获得新的音，所以这个五限格理论上是没有边界的。不过为了不要把事情复杂化，我们接下来就先把我们的目光放在这 12 个音上面。在简单的介绍完这个五限格之后，让我们来讲一下三和弦在这个格子里是如何运作的吧。三和弦在这个五限格里是一个三角形的样子，根音的左边就是它的五度音，上方是它的大三度音。我们会管比主和弦高五度的和弦叫作属和弦，而低一个五度的和弦叫作下属和弦。
这个表格其实也很好的解释了为什么在和声的维度里，五度音才是离基础音最近的音，五度音在和声上是与主音相邻的音，不过从旋律的角度来看，二度音才是与主音相邻的音。这也解释了为什么在和声里，五级属和弦或者四级下属和弦接一级主和弦会有一种到家的感觉，或者一种结束的感觉。（Ping-Pong 例子） 如果说大三和弦的形状是一个正三角的话，那么小三和弦的形状就是一个倒三角。如果你将一个大三和弦倒过来的话，你就获得了这个大三和弦的同主音小三和弦。
顾名思义，就是这两个和弦的主音相同，但一个是大三和弦，另外一个一个是小三和弦。在小三和弦的维度上你也可以进行这种小调的五级接一级或者四级接一级的和声进行。大三和弦与它的同主音小三和弦之间也可以自由切换。或者这样。我们还有另外一种小三和弦，来自大三和弦的关系小调。在 C 和弦的这个情况就是 Am。它处于大三和弦的左边。刚刚我们来回切换了 F 和弦，C 和弦以及 G 和弦，还有它们之间的同主音小和弦。
现在让我们来回切换 C 和弦还有它的关系小和弦以及平行小和弦，让我们听一下效果怎么样吧！其实同主音小调与关系小调之间的关系，也就是 Cm 和 Am 之间的关系其实和 F 和弦与 G 和弦之间的关系有点类似，它们都处于主和弦的两侧，F 和弦和 G 和弦是和声的“五度维度”里两股能量波动，而 Cm 和 Am 是和声的“三度维度”里的两股能量波动。
然后接下来就是整个视频的重点以及作者在书中的前半部分想表达的观点：正是五度维度中的“属与下属”之间的连接以及三度维度中的“关系与平行”和弦之间的连接，它们共同构成了整个调性和声的能量系统。我们能在调性音乐感受到的方向感，也就是什么时候出发，什么时候紧张，以及什么时候回家，无非就是在这些能量的变化。最终这些能量都会回归到主和弦上，回到那个最稳定的状态。
不过随着音乐的发展，这些能量也变得越来越复杂，不过这又是另外一个话题，我们会在之后的视频里进行详细的讨论。现在让我们来把这张图扩大，然后每个三角形里写上对应的和弦，如果我们把和弦给单独拎出来，我们就会得到一个这样的表格。&lt;/p>
&lt;h2 id="纯律里的和声进行">纯律里的和声进行&lt;/h2>
&lt;p>好，现在 我们再来看看你能如何利用刚刚提到的能量来写一个调性音乐的和声进行。首先，你可以选择任意一个调来当作你的起点与终点，在这里我选择 &lt;strong>C 大调&lt;/strong>。然后，你就在这张图上面随便画一条路线，不过，你只能在相邻的，由实线连接的两个和弦之间移动。也就是说你只能连一个音程相隔五度的和弦，它的关系小和弦，它的同主音小和弦以及上下五度的同主音小和弦。画完之后你就可以得到一个类似这样的和声进行。
不过在画路线的时候有&lt;strong>一个例外&lt;/strong>：有时候你可以“跨越两个纯五度”的距离，但前提是——你要&lt;strong>立刻补上中间被跳过的那个和弦&lt;/strong>。然后还有一个很重要的细节，那就是所有的和弦都需要保持一样的长度。比如你可以让每个和弦持续两拍。这样在听觉上会更清楚，也更容易比较它们之间的能量变化。让我们来简单的实践一下好了。我们先从 C 和弦出发。之后我们再画一条能够让我们回到起点的路线，例如这样。（实践例子）之后在把和弦写到我们的谱子上。
注意，这里我们尽量要让每一条声部都连接顺畅，不要有大幅度的跳跃，以及每一个和弦的时值保持一致。这样你就可以获得一个听起来很潮流，有点“离调“的和声进行了。之后你只需要加入一点旋律，然后稍微丰富一下节奏就可以获得这样一个音乐片段了。不过因为这方法实在太好玩了，所以我又忍不住多写了两个。我在我的网站上上传了一个全新且免费的工具，你在上面可以查看五限格中的和弦，并且试听它们的声音，你还可以拿它们跟 12 平均律的声音做比较。
它能让你直接听出两种体系在音准、和声纯度和共鸣感上的差别。我也非常推荐你用唱的方式来感受五限纯律在和声上带给你的和谐感。相信我，通过这些哼唱练习，你的乐感一定会有一个大幅度的提升。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么要这么写">为什么要这么写？&lt;/h2>
&lt;p>你可能发现了一个问题：既然是这个五限格构成了调性和声的基础，那为什么我们在这五限格里写出来的和声和我们平常接触到的和声进行不一样呢？现在的调性和声大部分为什么不长这样？其实原因很简单——因为我们现在所听到的音乐，都是在“十二平均律”下写出来的。用 12 平均律里写出来的大部分和声进行在功能以及和弦连接上会比较模糊。这句话是什么意思呢？我随便举一个例子好了。这个是一个在流行音乐里很常见的和声进行（C-F-Dm-G-C）。
这个和声进行是没有办法在五限格上面完成的，因为你看，我们从家里出发，也就是从 C 和弦出发，之后到了 F 和弦，然后又到了 Dm 和弦，在我们第一次听到 Dm 的时候会觉得他的功能或者扮演的角色是 F 和弦的关系小和弦，但是下一个和弦连接的是 G，毫无疑问，这个 G 和弦是在这个位置，因为它扮演的角色是 C 和弦的属和弦。这时候问题就来了，当我们听到 G 的时候，之前的 Dm 的角色就变成了 G 的五级和弦。
那这个 Dm 到底是 F 的关系小和弦还是 G 和弦的五级和弦呢？这就是书中提到的用 12 平均律写出来的和声进行在功能上以及角色上会有一种模糊感。那这个模糊感是好事还是坏事呢？这个就是下一期视频的主题了。而在五限格上写出来的和声进行，每一个和弦的功能，每一个和弦连接都是明确的，我们能很清楚的知道我们在五限格的什么位置。
而正是因为我们很清楚的知道我们在五限格的什么位置，所以我们也很清楚，或者说能感觉到家的方向，我们不会迷失我们的中心。尽管我们使用一个 12 平均律的乐器来演奏这一串和声进行，除了音准不一样以外，每一个和弦的功能，每一个和弦的角色都是非常清楚的，我们不会出现模棱两可的局面。用五限格写出来的和声能让你感受到最自然的，还没有被平均化的和声进行。也可以让你在没有很会乐理的情况下，也能写出一个漂亮且有逻辑的和声进行。
我强烈推荐所有音乐人去读一下《Harmonic Experience》这本书。它不仅讲理论，更重要的是，它教你&lt;strong>如何用身体去重新体验和声&lt;/strong>，感受和声最原始，最和谐的形态。在阅读这类音乐理论书时，你会发现大量的音乐例子都是用五线谱写的，里面会有很多五线谱的音乐例子会需要你去演奏。如果你对五线谱还是非常陌生的话，阅读起来还是很困难的，我非常推荐你入手 IC 视奏工具。每天练习十条旋律，试着自己在指板上的各个位置把它演奏出来。
不出一个月，我相信你不仅可以更快的反应五线谱，你对你的指板的理解肯定会有一个大幅度的增加。&lt;/p></description></item><item><title>原来和声的秘密早就藏在自然里！！这本书彻底颠覆了我对和声的认知？！【好书分享】</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 07 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;h2 id="harmonic-experience">Harmonic Experience&lt;/h2>
&lt;h2 id="什么是调性和声">什么是调性和声？&lt;/h2>
&lt;p>我们先从调性和声这几个字开始入手吧。这个词被提了这么多次，那到底什么是调性和声呢？不知道你有没有注意过，大多数音乐听起来都会‘有个结尾’？就算你不知道为什么，当一首歌到最后那个音出来的时候，你会觉得——‘哦，这首歌结束了。例如这样。这种‘终于到家’，‘终于结束’的感觉，其实就是调性和声的基础。一首歌有调性就相当于这首歌有一个‘家’的感觉。那“和声”呢？就是不同的音一起响时，它们横向和纵向之间的关系。
比如吉他手弹的和弦、钢琴的伴奏，那些在音乐里听起来“稳”或者“紧张”的瞬间—— 其实都来自和声的变化。所以“调性和声”，就是音乐在一个“家”的范围里，用和弦的变化，制造出离家、漂泊、再回家的感觉。听起来很抽象，但其实你每天都在听的流行乐、古典音乐、甚至电影配乐，几乎都是靠“调性和声”在讲故事。它让音乐有&lt;strong>方向感&lt;/strong>，你可以通过这个方向感知道音乐什么时候出发，什么时候紧张，以及什么时候回家，回到那个稳定的状态。&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是音">什么是音？&lt;/h2>
&lt;p>在了解完什么是调性和声之后，让我们来看看为什么我们会有这种感觉呢？调性音乐为什么会有“家”的感觉？它的源头又在哪里？要回答这些问题，我们需要花一点时间，我们得先从最基本的出发，先去了解“音”本身到底是什么。作者在书中提到，其实在音的泛音列里就蕴含着调性和声的所有秘密。那这个泛音列又是什么呢？音在大自然中有一个特点很值得注意：那就是我们在现实中听到的声音，其实从来都不是单一的频率震动，我们还会听到这个音的泛音。
让我们来看一个频谱分析图，如果我们在吉他上波动一弦空弦，尽管我们听到的是 329.63 Hz 赫兹，但是在这个频率的上方同时还会有很多个别的频率在一起在一起震动，这些额外的震动，就叫作&lt;strong>泛音&lt;/strong>。泛音的音高会遵循一个固定的规律，第一个泛音是基础音的两倍，它与基础音的频率比例就会是 2:1，第二泛音的频率是基础音频率的三倍，比例也就是 3:1，第三泛音就是 4:1，第四泛音就是 5:1，以此类推。
如果我们把泛音的实际音高放到五线谱上的话，看起来就会像这样。第一个泛音就会比基础音高一个八度，第二个泛音就会比基础音高一个八度加一个完全五度，第三个泛音会高两个八度，第四个泛音就会高两个八度加一个大三度。这些泛音听起来很自然，很纯粹，是声音本来就带有的成分。但这并不代表所有泛音都让人觉得舒服。构成调性音乐的也不是泛音列里所有的音，而是基础音加上前面的四个泛音。你会发现，在这五个音当中，其实只包含了三个不同的音程。
虽然这些音程看起来很简单，但正是这些最基本的音程——&lt;strong>八度、五度和三度&lt;/strong>——，它们的组合以及它们的相互关系就足以构成了世界上所有调性音乐的核心以及基础。那么，这泛音列里的三个音程，究竟是如何“创造音乐”的呢？这样简单的音程又是怎样衍生出一个丰富而精妙的音乐体系的呢？我们先了解一下泛音列里这三个音程的特征。第一个是八度音程，在这三个音程里面，八度是最没有创新能力的，因为不管怎么叠加八度，我们听到的都是一个音，他只能复制自己。
如果我们把八度放到一条轴上面，它看起来就像这样。但是五度音程就不一样了，五度通过不断的堆叠就可以生成新的音。在古希腊，&lt;strong>毕达哥拉斯&lt;/strong>，就是那个发现勾股定理的家伙，就是通过不断堆叠纯五度，推算出了七个不同的音高，也为西方调性体系打下了基础。这套通过堆叠纯五度来找到新的音的方法后来被称为&lt;strong>毕达哥拉斯律&lt;/strong>。如果我们把五度音程也放到一条轴上面，然后和八度音程的轴并合起来并形成一个二维图，看起来就会像这样。
不过在引入了大三度之后，我们的和声体系就进一步的得到了丰富，它从二维进化到了三维，它丰富了毕达哥拉斯体系，正如五度音给八度音添加了一个纬度，三度给五度以及八度又开启了一个新的维度。但其实让音乐听起来有进展的就只有两个和声维度，五度和三度，我们可以把这两个和声维度放在一个五线谱这样的二维图上，在横轴上表示音高之间的五度关系，纵轴上表示大三度关系，那么整个调性系统就会像一个有规律延展的“网格”，这就是所谓的&lt;strong>五限格&lt;/strong>。
用这&lt;strong>五限格&lt;/strong>算出来的音律就叫作五限纯律，只是纯律的一种形态，不过也是最经典，最广泛，常被当作标准纯律来被讨论。之所以叫&lt;strong>五限格&lt;/strong>是因为我们构建这个图，我们用的最高的比例是 5:1，也就是说我们只用到了泛音列里的前四个泛音。正如你所看到的，我们不仅可以往上堆叠完全五度或者大三度，也可以往下堆叠。然后因为我们可以通过不停的堆叠五度或者三度来获得新的音，所以理论上这个五限格是没有边界的。
纯律之所以叫做纯律是因为它是根据&lt;strong>声音在自然界中的真实震动比例&lt;/strong>算出来的。让我们来听一下用五限格算出来的音阶长什么样吧！我们来对比一下现代的音律，12 平均律，顾名思义，就是指把一个八度里的音平均分为 12 份。我们再听一遍纯律的音阶，然后再听一遍 12 平均律的版本。我知道你现在在想什么，这到底有什么区别？我们来单独的比较 mi 这个音好了。这是纯律里的 mi。这是 12 平均律里的 mi。
然后来让我们把它们放到一起。你会听到声音忽大忽小，这是因为频率之间的震动不一样，所以它们之间互相抵消了。因此，我们可以很明显的听出它们不是同一个音。如果没有受过专业的训练或者不做对比的话，这个区别其实是很难听出来的，不过随着音乐变得复杂，这个区别也会变得越来越明显。关于这个问题我们会在后面的视频里进行详细的讨论。&lt;/p>
&lt;h2 id="感受这些音">感受这些音&lt;/h2>
&lt;p>在从理论角度了解了大自然中的音之后，我现在想要你亲身的去感受这个最纯粹，最自然的音程关系。体验本身也是 Harmonic Experience 这本书的核心之一，书名就强调了体验本身的重要性。我接下来会放一个音，我需要你试着哼唱这个音本身，然后感受身体与这个音之间的共振。这个可能比较容易。好，接下来我再放一个音，这次我需要你哼唱这个音的高八度，也就是这个音的第一泛音。
一般来讲这个音很容音就可以找到，不过以防万一，我先给你听一下这个音。我需要你跟着哼唱这个音，在几秒后我会把这个音降低一个八度，你只需要保持哼唱就好了，然后感受身体与音之间的震动。接下来我再播放最后一个音，这次稍微有点挑战，我要你尝试哼唱第二个泛音。但是由于这个音稍微的有点高，为了唱的舒服一点，所以我们就把它降低一个八度。
还是一样，为了避免你找不到这个音，这次我会先给你听一下这个音长什么样子，然后在你哼唱期间我会把音换成基础音，不要忘了感受身体与音之间的震动。我在我的网站上上传了一个全新且免费的工具，目前你可以用它来试听纯律的声音，你可以让它播放基础音，然后你来哼唱它的第二泛音，也就是五度音，以及第四泛音，也就是三度音。你可以以这个格子里的任何一个音为你的基础音。如果你找不到音的话，可以通过点击那个音，然后播放。
你的目标的是在只听见基础音的情况下就可以哼唱出第一泛音，第二泛音和第四泛音。在后面我会讲解这个工具更进阶的使用方法。那请问为什么我们要做这些？为什么我们现在在讨论纯律？我们不是在讨论音乐为什么听起来会有‘方向感’这个问题吗？我们一开始的问题似乎还没有回答。不过我们今天讲的内容，其实&lt;strong>已经在为那个答案打地基&lt;/strong>了。
调性音乐之所以会有方向感，是因为它有一个自己的“地图”和“坐标系”，而这个所谓的地图正是被这些最原始的泛音关系——也就是纯律——在无形中定义出来的。而练习唱出纯律并不只是“音准”的问题，更是为了重新建立我们与音乐最原始的连接。Mathieu 认为，纯律是人类音乐体验的&lt;strong>生理基础与心灵地图&lt;/strong>。尽管这些泛音很小声，很难被听见。
但是当我们在哼唱它们的时候，我们可以明显的感觉到我们身体与基础音之间和谐的共振，我们也能明显的感觉到我们是在调上的，我们就好像自然的走进了这个格子里。当我们学习纯律时，我们并不是在研究一套规则，而是在&lt;strong>重新唤醒这种内在的感知&lt;/strong>。当然，这并不意味着贝多芬在写交响曲时真的拿计算器算比例。这些规律不是作曲家&lt;strong>思考出来&lt;/strong>的，而是他们&lt;strong>听出来&lt;/strong>的。Mathieu 是想通过理论来解释为什么这些规律能被听出来。
这就是为什么刚刚我想要你用身体去唱，用共鸣去感受这些自然泛音。歌唱是通往理解的唯一道路。只有当身体真的震动起来，我们才知道什么叫“和谐”，什么叫“稳定”，什么叫“真品“ 像作者说的：the real thing。而十二平均律，只是对这种“真品”的一种近似。它为了方便演奏和转调，把纯律中那些清晰的整数比全部打磨成了平均的分布。换句话说，我们在 12 平均律里听到的每一个音，都是对自然和谐的&lt;strong>妥协版&lt;/strong>。
在 12 平均律里，其实除了八度，其他音程多多少少都会有一点不准。我也强烈推荐所有音乐人去读一下《Harmonic Experience》这本书。它不仅讲理论，更重要的是，它教你&lt;strong>如何用身体去重新体验和声&lt;/strong>。这本书能彻底改变你对音乐的听觉方式——让你不只是“听到”声音，而是真正“感受到”声音。在阅读这类音乐理论书时，你会发现大量的音乐例子都是用五线谱写的，里面会有很多五线谱的音乐例子会需要你去演奏。
如果你对五线谱还是非常陌生的话，阅读起来还是很困难的，我非常推荐你入手 IC 视奏工具。每天练习十条旋律，试着自己在指板上的各个位置把它演奏出来。不出一个月，我相信你不仅可以更快的反应五线谱，你对你的指板的理解肯定会有一个大幅度的增加。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%9f%e6%9d%a5%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86%e6%97%a9%e5%b0%b1%e8%97%8f%e5%9c%a8%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%87%8c-%e8%bf%99%e6%9c%ac%e4%b9%a6%e5%bd%bb%e5%ba%95%e9%a2%a0%e8%a6%86%e4%ba%86%e6%88%91%e5%af%b9%e5%92%8c%e5%a3%b0%e7%9a%84%e8%ae%a4%e7%9f%a5-%e5%a5%bd%e4%b9%a6%e5%88%86%e4%ba%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们再听一遍纯律的音阶（例子）
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86%E6%97%A9%E5%B0%B1%E8%97%8F%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%84%B6%E9%87%8C-%E8%BF%99%E6%9C%AC%E4%B9%A6%E5%BD%BB%E5%BA%95%E9%A2%A0%E8%A6%86%E4%BA%86%E6%88%91%E5%AF%B9%E5%92%8C%E5%A3%B0%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5-%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p></description></item><item><title>和弦与音阶有着什么样的关系？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%B8%8E%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%9C%89%E7%9D%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%92%8C%E5%BC%A6%E4%B8%8E%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%9C%89%E7%9D%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;p>“这个和弦到底该配什么音阶？”几乎每个学即兴的人都会问这个问题。真正有效的答案不是背一张对应表，而是建立一个判断顺序：先看调性框架，再看局部和弦，再决定你要多保守或多开放。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一步永远是先看整体调性">第一步永远是先看整体调性&lt;/h2>
&lt;p>如果进行是典型的大调内和弦，比如 Cmaj7 | Dm7 | G7 | Cmaj7，最自然的起点就是 C 大调音阶。这个阶段重点不是炫技，而是让和弦感与调性感先对齐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/chord-scale/c-major-progression-baseline.png" alt="C 大调和弦进行与音阶基线关系">&lt;/p>
&lt;p>当你把“先看整体”这件事养成习惯，很多原本复杂的问题会先自动简化一半。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二步再处理局部偏离-调外和弦怎么做">第二步再处理局部偏离: 调外和弦怎么做&lt;/h2>
&lt;p>实际音乐里，经常会出现短暂的调外和弦。比如在 C 大调框架里插入 A7，再回到 Dm7。这个时候如果还用同一套音阶硬弹，通常会失去和弦特征；但如果每一拍都激进换体系，又会太碎。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/chord-scale/secondary-dominant-insertion.png" alt="进行中插入次属和弦后的处理思路">&lt;/p>
&lt;p>更稳的做法是：先保证和弦内音正确，再让其余音尽量与前后文保持最小变化。这样既能听出和弦色彩，也不会让旋律断裂。&lt;/p>
&lt;h2 id="逐和弦选音阶本质是在平衡功能与连贯">逐和弦选音阶，本质是在平衡“功能”与“连贯”&lt;/h2>
&lt;p>很多人学到后面会发现，同一个和弦往往不止一个可用音阶。问题不在“哪个唯一正确”，而在“你此刻想要哪种颜色”。&lt;/p>
&lt;p>小七和弦常见 Dorian 或 Aeolian，属七和弦常见 Mixolydian 或其变化形式；这些都可以成立。真正决定效果的是你如何把它们放进句子里，而不是你背了多少名字。&lt;/p>
&lt;h2 id="用all-the-things-you-are看完整判断流程">用《All The Things You Are》看完整判断流程&lt;/h2>
&lt;p>这首曲子非常适合练“整体调性 + 局部和弦”的双层思维：先确认当下中心，再在关键和弦上做针对性选音。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/chord-scale/all-the-things-you-are-analysis.png" alt="All The Things You Are 的和弦与音阶分析示意">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/chord-scale/all-the-things-you-are-opening.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/chord-scale/all-the-things-you-are-opening.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/chord-scale/all-the-things-you-are-opening.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 开头段落听感示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>当你能稳定地在这类段落里完成判断，你的即兴会从“背模板”进入“会决策”的阶段。&lt;/p></description></item><item><title>音乐与节奏的关系</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E8%8A%82%E5%A5%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E8%8A%82%E5%A5%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;p>节奏和音高都来自振动，但我们的耳朵并不会把它们当成同一种东西。这个差异，恰好是理解和声方向感的入口。
这篇文章聚焦一个核心问题：同一个比例关系，为什么在“节奏维度”和“音高维度”里会表现成完全不同的音乐体验？&lt;/p>
&lt;h2 id="同一物理来源不同感知维度">同一物理来源，不同感知维度&lt;/h2>
&lt;p>当振动速度较慢时，我们能“数”出脉冲，这就是节奏。振动快到一定程度之后，大脑不再把它当作离散脉冲，而会听成连续音高。
所以节奏和音高虽然同源，但在人类感知中被分成了两个维度。你可以把它理解成：同一条物理河流，在不同流速下变成了两种知觉语言。&lt;/p>
&lt;h2 id="32节奏与和声的同源比例">3:2：节奏与和声的同源比例&lt;/h2>
&lt;p>3:2 在和声里对应纯五度，在节奏里对应常见的交叉节奏（3 对 2）。
听感上，这两者几乎不像“同一件事”；但在数学结构上，它们却来自同一个比例。也正因为如此，音乐可以在“时间组织”和“音高组织”之间建立深层联系。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么-31-与-32-容易被混在一起">为什么 3:1 与 3:2 容易被混在一起&lt;/h2>
&lt;p>在实际演奏中，3:1 常会经过八度折算后被听成和 3:2 类似的音高关系，因此很多人会把它们当作“差不多”。
但从结构层级看，两者并不等价。3:1 更像直接倍频关系；3:2 则引入了新的和声张力路径。这个区别，正是后面理解和声运动方向的关键。&lt;/p>
&lt;h2 id="把和声关系画出来harmonic-path">把和声关系“画出来”：Harmonic Path&lt;/h2>
&lt;p>如果把纯五度放在横向，把大三度放在纵向，你会得到一个可视化的和声空间。沿着这张图移动，你就能看到某个和弦是如何“走”到下一个和弦的。
这个“走法”就是 Harmonic Path。它把“听起来有方向”这件事，从感性经验变成了可分析的路径。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E8%8A%82%E5%A5%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="从概念正确走向耳朵正确">从“概念正确”走向“耳朵正确”&lt;/h2>
&lt;p>真正有用的训练不是背定义，而是把概念变成可听差异：
当你开始能稳定判断“这个走向为什么成立”，你的作曲和即兴都会更稳。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E8%8A%82%E5%A5%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e8%8a%82%e5%a5%8f%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e8%8a%82%e5%a5%8f%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e8%8a%82%e5%a5%8f%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 让我们先听一下开头八小节
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>拿到谱子就能弹的技能是怎么炼成的？全网最详细指南！！！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid><description>&lt;h2 id="视奏的习惯">视奏的习惯&lt;/h2>
&lt;p>在开始具体讲一些练习方法之前，我们先从一些视奏的练习习惯开始说起，毕竟很多时候，练习时的细节决定成败。首先第一个视奏习惯就是你需要全程开启节拍器。你可以提前简单的看一下谱子上的音，但是在演奏的时候你需要打开节拍器。完全初学者的话可以从一个简单的旋律开始，几乎是以二度级进为主的旋律，然后打开非常慢的节拍器，差不多 50 BPM。
不过重点是一定要开启节拍器 第二个视奏习惯就是用脚打节拍器，把拍点落在身体里，让身体感受到这个律动，不要只靠大脑数数。第三个非常重要的视奏习惯就是眼睛尽量盯着谱子，不要看&lt;strong>指板&lt;/strong>。在大部分是时间里，你需要把你的目光放在谱子里的信息上，你需要提前知道你后面要弹什么内容，然后脑补指板音阶。第四个视奏习惯就是用拨片去弹，我知道有些吉他手不爱用拨片，不过还是要尽量在演奏旋律的时候使用拨片。
第五个视奏习惯是，在开始视奏之前，先给自己半分钟或者一分钟的时间看一下谱子，不用拿到谱子就马上开始。最后一个视奏习惯是在视谱时，如果你弹错了，不要停下来，先把句子弹完，再回点名复盘错误的地方，短暂的练习之后再整段重来。每次在你练习的时候注意这些习惯，就能让你高效的提升你的视奏能力。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%8B%BF%E5%88%B0%E8%B0%B1%E5%AD%90%E5%B0%B1%E8%83%BD%E5%BC%B9%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%82%BC%E6%88%90%E7%9A%84-%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%8C%87%E5%8D%97/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="旋律视奏">旋律视奏&lt;/h2>
&lt;p>现在我们来看看吉他如何练习旋律视奏。吉他与钢琴不同，在钢琴上，一条旋律的位置是固定的，但是在吉他上，一条旋律就有多种弹法，我可以在第一个把位弹，第二个，第三个等等等等。所以同一条旋律在吉他上就有多种办法实现，那我们要怎么熟练的掌握每一种弹法呢？方法很简单：那就是&lt;strong>同一条旋律，在每个把位区域内逐一弹熟&lt;/strong>。为了把吉他上的每一个角落的音都搞的很熟，我会建议你用以下这七个音阶指型。
这些音阶指型的特点就是每个指型的下半部分，就是下一个指型的上半部分，所以这样就可以保证你能从多个角度演奏同一条旋律了。练习的路线是这样的：你先选择一个音域保持在 &lt;strong>C4–G5&lt;/strong> 之间的旋律。这个范围能尽量保证在每个指型都能演奏同一条旋律，不必跳到别的音阶指型里，也不用换把位。之后从简单的旋律开始，也就是从以二度级进为主的旋律，像这样。在刚开始练习视奏的时候，你需要从一个很慢的速度开始，差不多 50 BPM，把这条旋律弹熟练。
之后在慢慢达到 100 BPM。注意，每个把位都要达到 100 BPM。之后你就可以换一条旋律接着联练习。当你能稳定的用 100 BPM 的速度来随机视奏一个二度级进为主的旋律之后，你就可以加入三度了。重复之前的步骤，一直到你解锁最高的音程跨度，也就是八度。等你练完 C 大调之后你就可以慢慢的引入其他的调，当然了，先从升降记号少的调号开始，例如 G 大调或者 F 大调。&lt;/p>
&lt;h2 id="音程视奏">音程视奏&lt;/h2>
&lt;p>练习音程视奏的路线和练习旋律视奏的方法很像，不过有一点不同。那就是旋律在很多情况下是能在一个音阶指型内弹完的，但是一串音程不行。这是因为，很多音阶指型里一根弦上会出现三颗音，这就会导致一个音阶指型里不能弹奏所有的顺阶和声三度。不过我们可以通过跨相邻的指型来解决这个问题。所以训练方法就是把音阶指型&lt;strong>两两合并&lt;/strong>来练。把第一个指型和第二个指型融合，第二个和第三个融合，以此类推。
在刚开始接触音程视奏的时候，可以从三度音程开始，大三度与小三度。因为可读性最高、音乐性最好、指法分布也最均衡。训练的逻辑和旋律视奏一样，音域保持在 C4-A5 之间，先从一个很慢的速度开始，差不多 50 BPM，然后节奏不需要很复杂，保持在二分音符和四分音符就好了，之后再慢慢的把速度提升到 100 BPM。每一个区块都需要练熟。等可以稳定视奏三度之后，就可以依次的练习&lt;strong>四度、五度、六度、七度、八度&lt;/strong>。
每一个音程都需要单独练习，就和三度音程一样。&lt;strong>和声音程中的二度&lt;/strong>比较特别，因为在吉他上很难按、而且音响也一般，现实曲目里也少见到“紧贴二度”的双音，因此&lt;strong>无需单独体系化训练&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;h2 id="七和弦视奏从三和弦-closed-voicing-起步">七、和弦视奏：从三和弦 closed voicing 起步&lt;/h2>
&lt;p>现在我们来到最后一个部分，和弦视奏。和弦视奏与之前的旋律视奏以及音程视奏不同的点是你没有办法在每一个指型里都演奏出来，和弦会有更多的局限性。这种情况下，你只需要尽可能的在指板上找出所有可能性就好了。在刚开始练习的时候，你可以先从这种三个音紧密配置的三和弦开始就好了。
在 IC 视奏工具里，如果你在吉他模式里单独勾选 Close voicing 的话，生产出来的和弦会有这样吉他专属的和声配置，但是目前我们用不到他，所以我们只需要简单打开钢琴模式，然后只弹高音谱号里的内容就好了。这里的练习方式也是一样，先从 50 BPM 开始，之后再提速到 100 BPM。
当你可以稳定的视奏这种三和弦的时候，你就可以开始一些进阶的和声，像是我们之前提过的 Drop 2，Drop 3，Spread Triads，也就是所谓的三和弦 Drop 2，以及 Shell Voicing。这些和声的按法我之前都有专门出视频讲解过，如果你感兴趣的话可以去看看，链接我会放在评论区里的。在 IC 视奏工具里也有专门提供这些吉他专属的和声。&lt;/p>
&lt;h2 id="总结">总结&lt;/h2>
&lt;p>最后我把练习的难度安排总结成了一个表格。| 维度 | 更简单 | 更困难 | 实操建议 | | &amp;mdash;&amp;ndash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash; | &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;- | | 声部密度 | 旋律（单音） | 音程（双音） → 和弦（多音） | 先旋律→再音程→后和弦；同素材分层练。
| | 调号 | 升降记号少（C、G、F） | 升降记号多（A、E、Bb…） | 每周只加 1–2 个新调，先读唱后上手。| | 音程跨度 | 级进、小跨度 | 大跳、跨弦/跨把位 | 先固定把位练级进，再逐步加大跳。| | 节奏复杂度 | 长时值、简单型（全/二分/四分） | 短时值、密集型（八分↑、切分、跨拍） | 先稳拍再加密度；遇切分先口数拍型。&lt;/p></description></item><item><title>肯定没人告诉过你，吉他上三和弦还可以这么按！？高级机密！！！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%82%AF%E5%AE%9A%E6%B2%A1%E4%BA%BA%E5%91%8A%E8%AF%89%E8%BF%87%E4%BD%A0-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6%E8%BF%98%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%8C%89-%E9%AB%98%E7%BA%A7%E6%9C%BA%E5%AF%86/</link><pubDate>Sat, 11 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%82%AF%E5%AE%9A%E6%B2%A1%E4%BA%BA%E5%91%8A%E8%AF%89%E8%BF%87%E4%BD%A0-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%BC%A6%E8%BF%98%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%BF%99%E4%B9%88%E6%8C%89-%E9%AB%98%E7%BA%A7%E6%9C%BA%E5%AF%86/</guid><description>&lt;p>在开始讲解什么是 Spread Triads 之前，我想让你先了解一下这个 Spread Triads 在听感上与我们平常弹的三和弦有什么区别。首先这个普通的，也就是平常我们会在前三品上按的三和弦。然后之前介绍过的三个音的三和弦的和声效果。然后最后这个是 Spread Triads 的和声效果。你听出他们之间有什么区别吗？在一方面，吉他的前三品三和弦的声音会比较厚实饱满，中低音频非常的足。而在另一方面，三音配置的三和弦听起来相对轻盈。
但我们今天要介绍的 Spread Triads，它既没有普通三和弦那种厚重感，也不像三音配置那样显得单薄。相反，它融合了两者的特点：在保留三音配置的清澈与空间感的同时，又通过低音的支撑获得一个比较厚实的声音，而且和声配置听起来也不会很拥挤，让和声保持开阔且富有空间感。让我们再听一遍它们的区别。&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是-spread-triads">什么是 Spread Triads&lt;/h2>
&lt;p>说了那么久，那到底什么是 Spread Triads 呢？Spread，英文意思是散播，延伸的意思，triads 是三和弦的意思，所以 Spread Triads 就是一个有点散乱而且音域还很宽的一个三和弦。要去搭建一个 Spread Triads 也很简单，你首先构建一个三和弦，注意一定要是这种三个音配置且紧凑在一起的三和弦。在音乐里我们会管这种紧密配置的和声叫作 close voicing。
之后你就你把中间的这个音提高一个八度或者降低一个八度，这样你就获得了一个 Spread Triads。其实你也可以简单的把 Spread Triads 理解成三和弦的 Drop 2。所谓的 Drop 2，就是将紧凑和声中第二高的音降低一个八度。当你把三和弦的第二高音降八度时，正好符合 Drop 2 的定义；而如果把它升高一个八度，则会得到某个转位的 Drop 2。能理解吧？
Spread Triads 的和声配置一共就三种，第一种原位三和弦：根音-五音-三音，第二种是第一转位：三音-根音-五音，最后第三种是五音-三音-根音。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么按-spread-triads">怎么按 Spread Triads&lt;/h2>
&lt;p>那在吉他上应该怎么按呢？我们先从原位大三和弦开始。这也是最好记的。它们长这样，它们和我们 CAGED 系统里的三和弦非常的像。其实这些就是这些 CAGED 系统里的三和弦，只不过我们只弹其中的根音-三音-五音。在 CAGED 里，我们的 C 指型三和弦长这样，然后你只需要在每个和弦里依次弹出根音-五音-三音。这是我们的 A 指型的原位 drop 2 三和弦。之后是我们的 G 指型。然后这是 E 指型里的原位 drop 2 三和弦。
最后是我们 D 指型里的原位 drop 2 三和弦。在每个指型里我们还可以找到它们的转位，与其说是它们的和弦指型，倒不如说是它们的琶音。例如在 C 指型里，我们的第一转位在这。我们的第二转位在这。在 A 指型里，我们的第一转位在这。第二转位在这。在 G 指型里，我们的第一转位在这。第二转位在这。这里是 E 指型里的第一转位，和第二转位。最后这里是 D 转位的第一转位和第二转位。知道了大三和弦怎么按之后，小三和弦就简单了。
你只需要把大三和弦里的三度音降低一个半音就好了，也就是往下挪动一品。不过在有些情况，如果你单纯在同一根弦上往下挪一品的话，就会导致手指跨度太大而按起来很吃力的问题，这个时候你只需要在低一根弦的地方弹同样的音就好了。
例如 G 指型里的原位大三和弦以及 C 指型里的原位大三和弦，如果我想要它的小三和弦形态，那我只需要降低一个半音，但是由于在这根弦上降低半音之后按起来就会非常的累，甚至在 C 指型里的这个原位大三和弦我根本没有办法再降低一个品格了。那这时候我就可以把小三度音放到低一根弦上面弹。要算出小三和弦的第一转位和第二转位的方式和算出原位小三和弦一样，你只需要把三音降低一个品格，如果跨度太大，按起来很吃力的话，你就在低一根弦上面弹。
以下是小三和弦的原位以及转位的按法。不过虽然你可以采用在低一根弦上同一个音来减轻大幅度手指跨度带来的压力，但是还是避免不了有些和弦就是会很难按，这种情况也只能硬着头皮按了。例如减三和弦第二转位里的和弦很多都会要求两到三个品格的跨度。虽然会很困难，但也不是完全不可能。&lt;/p></description></item><item><title>吉他手应该用首调思维还是固定调思维？一部视频让你搞清楚！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E5%BA%94%E8%AF%A5%E7%94%A8%E9%A6%96%E8%B0%83%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B0%83%E6%80%9D%E7%BB%B4-%E4%B8%80%E9%83%A8%E8%A7%86%E9%A2%91%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%90%9E%E6%B8%85%E6%A5%9A/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B%E5%BA%94%E8%AF%A5%E7%94%A8%E9%A6%96%E8%B0%83%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B0%83%E6%80%9D%E7%BB%B4-%E4%B8%80%E9%83%A8%E8%A7%86%E9%A2%91%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%90%9E%E6%B8%85%E6%A5%9A/</guid><description>&lt;h2 id="首调思维和固定调思维的区别">首调思维和固定调思维的区别&lt;/h2>
&lt;p>我们先来简单的解释一下这两个名词到底是什么意思好了。首调思维（moveable do）是指把 Do 当作音阶主音的思考模式，而固定调思维是把 Do 当作实际音高 Do 的思考模式。这听起来可能有点晕，让我给你举个例子好了。当一个乐手使用首调思维进行思考的时候，那么对他而言任何一个调的主音都是 Do，如果现在一乐手在弹一个 Bb 大调的歌曲，那么 Bb 大调里的主音，Bb，就会被当成 Do，而音阶里的第二个音，C，则会被当成 Re。
我们使用的简谱采用的就是首调思维，在简谱里面，1 代表的不是一个具体的音高，而是音阶里的主音，数字 2 则是音阶里的第二个音。如果一个乐手是用固定调思维去思考一串音阶的话，那么对他而言，C 代表的就是 C 的实际音高。一个 Bb 大调里的音是 Bb C D Eb F G A Bb，而不是 Do Re Mi Fa Sol La Si，也不是 1234567。G 大调的音就是 G A B C D E F# G&lt;/p>
&lt;h2 id="首调思维的好处">首调思维的好处&lt;/h2>
&lt;p>那么吉他手应该使用哪个思维模式呢？我直接先说结论好了：两个都需要知道。让我来告诉你它们各自的优势与弊端。首调的优势很明显，那就是简单明了，乐手不需要记那么多音名，可以不用在意 A 大调的哪些音是用了升记号或者 Eb 大调用了几个降记号等问题，用首调思维演奏的时候，乐手可以把重心放在演奏以及乐句的处理上。首调思考对于吉他手的优势非常明显，当一个吉他手拿到一份简谱的时候，如果他知道一个大调音阶的指型，那么他就可以用任意一个调弹奏这条旋律。
吉他不像钢琴，需要记住每个调的指型，我们只需要一个指型就可以弹遍十二个调了，吉他更像是一个视觉乐器，你只需要将同一个音阶指型在指板上进行平移你就可以获得其他调的音阶了。即使在一首爵士标准曲上即兴的时候首调思维也会起到一个很大的作用，例如这首 All The Things You Are。
尽管这个曲子的调号标记了 Ab 大调，这首曲子在短短十六个小节内转了四个调，前四小节是 Ab 大调，第二行是 C 大调，然后第三行是 Eb 大调，第四行曲子又变成了 G 大调。在这种情况下你可以用首调思维把前五小节翻译成 Ab 大调的六级接二级接五级接一级然后接四级，所以在第一行你就可以弹奏一个 Ab 大调的音阶，然后在里面找到相应的和弦琶音，也就是六级小七和弦，二级小七和弦，五级属七和弦，一级大七和弦最后四级大七和弦。
以此类推第二行用首调思维可以翻译成 C 大调的五级接一级，首先你先找到 C 大调音阶的位置，然后你就可以弹奏 C 大调的音阶里面的五级属七和弦琶音，然后两个小节的一级大七和弦琶音。第三行 Eb 大调的前五小节和第一行的前五小节是一个道理，你可以找到 Eb 大调音阶的位置，然后你就可以弹奏一个 Eb 的六级小七和弦，二级小七和弦，五级属七和弦，一级大七和弦然后就是四级大七和弦。
最后一行也是一样，是 G 大调的五级接一级 所以在吉他上要实现转调其实并没有那么麻烦，我们不需要仔细思考每一个按过的音，因为吉他本身就是一个很依赖指型的乐器。但这就代表固定调思维就对吉他手没有用吗？吉他手会在什么时候使用固定调呢？接下来我会给你介绍四个吉他手为什么一定要学会固定调思维的原因。&lt;/p></description></item><item><title>我是如何用 AI 制作软件的？如何让 AI 学会作曲的？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-ai-%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9-ai-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-ai-%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9-ai-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E7%9A%84/</guid><description>&lt;h2 id="context">Context&lt;/h2>
&lt;p>在正式进入内容之前，我先想和你分享一个概念：vibe coding。Vibe Coding 的意思就是借用 AI 的帮助来写代码。
对于 AI 我们应该都不陌生，但是除了这些网页上的 AI，例如 ChatGPT，DeepSeek，豆包之类的，市面上还有另外一种 AI，AI agent。那它们两者有什么区别呢？普通网页上的 ChatGPT 或 DeepSeek 能回答问题、帮你写作业，也可以帮你写代码，但是它们就像一个被困在一个房间里的工程师，只能给你需要的资料，后面的工作需要你自己完成，你需要自己将它写好的代码进行复制黏贴到你的代码编辑器里。
但是这种 AI agent 是直接住在你的电脑里的，他可以直接给你生成需要的代码文件，并且帮你直接运行，你需要做的就是在聊天输入框告诉它你的需求就好了。&lt;/p>
&lt;h2 id="ai-开发初体验兴奋与挫败并存">AI 开发初体验：兴奋与挫败并存&lt;/h2>
&lt;p>当然，事情没有想象的那么简单。AI 还没有做到可以一键生成我理想中的视奏工具。
我理想中的视奏工具是一个可以随机生成旋律的工具，但生成出来的旋律不能是完全随机的，得符合乐理，并且记谱标准以及有音乐性，而且我还可以根据我的能力来调整旋律的难度。你们现在看到的成品，其实是我和 AI 不断来回交流、修改、调整之后才逐渐做出来的。
第一次尝试做出来的视奏工具完全不能用，排版混乱，音符时值对不上拍号，功能缺失。这其实是因为 AI 一开始写的代码对旋律以及五线谱这个概念还没有一个很好的理解，以及所谓的音乐性对 AI 来说也是一个乍听之下非常抽象的观念，所以我需要将这些概念详细的解释给 AI 并且让它把这些逻辑翻译成代码。
我今天打算分享两个我认为对可能对你也有帮助的音乐逻辑以及作曲技巧。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何让随机旋律有音乐性">如何让随机旋律有音乐性？&lt;/h2>
&lt;p>那么我是如何让所谓的随机旋律变得有“音乐性”呢？我是如何完成从这样到这样的转变的呢？其实如果你用过或者试用过视奏工具的话，你其实可以注意到，里面所谓随机生成的旋律其实也不完全是随机，因为如果完全随机的话，你可以会看到类似这样的旋律。没有调性，会出会出现很奇怪，且不符合常理的音程跨度。听起来会像这样。我当然不希望我随机生成的旋律长这个样子，我希望它能更有音乐性一点。
AI 当然没有办法通过“音乐性”这个抽象的词来帮我完成我的目的，所以我面临的挑战是告诉 AI 让一条旋律有音乐性究竟是什么意思。首先当然是一条旋律得遵守调性，目前的调号是 C 大调或者 A 小调，但是里面出现了很多与 C 大调或者 A 小调不相关的音符。我的第一步就是让旋律只能生成调内的音符。第二个改动就是不正常的音程跨度，我想要让生成的旋律有线条感，让旋律基本是以二度级进以及三度级进为主，不过旋律里会出现偶尔的大跨度来点缀旋律线条。
因此我让 AI 去学习了如何写一个 Cantus firmus。Cantus firmus 是一条简单稳定的旋律，它在对位写作里非常重要。Cantus firmus 是一个双旋律写作中的骨架，然后其他声部就会在它的基础上搭建和发展，从而形成更复杂的多声部音乐。要写作一个 Cantus firmus 需要遵循以下几点：1. 旋律需要从音阶的主音开始，也要结束在主音。
2. 旋律在大部分情况需要有着一个很稳定的线条感，所以旋律的音程跨度主要是以二度或者三度为主 3. 但是为了让旋律有一些起伏感，不要太过于平静，所以会需要偶尔的跳跃，四度到八度，但是最多不能超过八度。另外，也不允许三全音的旋律跨度。4. 旋律需要保持张力与放松的平衡：也就是说，当一个旋律完成了一个很大的音程跨度的时候，旋律音需要往反方向发展。
错误示范：正确示范：5. 旋律需要保持一个”拱形的形状“，也就是说旋律需要从低慢慢升到一个旋律的高潮点，最后再慢慢回到主音，不过有时候这个拱形可以反过来：旋律从高慢慢降到高潮点，之后再回到主音。在一方面 Cantus firmus 的写作逻辑给 AI 提供了一个很好框架，以及生成旋律的规则。但在另一方面，Cantus firmus 的规则有点太死了，会让生成的旋律有点死板，不够随机，也很容易被预判。
所以我修改了一下几点：1. 旋律不一定要从主音开始，旋律可以从任何一个音开始，但必须结束在主和弦的和弦内音上。2. 旋律不一定要是拱形，生成系统只需要保证让旋律在大部分情况需要有着一个很稳定的线条感，然后偶尔有个跨度，并且大跨度之后旋律得往回收。3. 旋律是可以有三全音的音程跨度的。在你下次写旋律的时候你也可以参考一下 Cantus firmus 的写作逻辑，相信这对你也会有很大的帮助的。&lt;/p></description></item><item><title>你真的该开始学五线谱了，我来告诉你为什么！视奏指南大公开！（内含抽奖福利）</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E8%AF%A5%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E4%BA%86-%E6%88%91%E6%9D%A5%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A7%86%E5%A5%8F%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%BC%80-%E5%86%85%E5%90%AB%E6%8A%BD%E5%A5%96%E7%A6%8F%E5%88%A9/</link><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E8%AF%A5%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E4%BA%86-%E6%88%91%E6%9D%A5%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E8%A7%86%E5%A5%8F%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%BC%80-%E5%86%85%E5%90%AB%E6%8A%BD%E5%A5%96%E7%A6%8F%E5%88%A9/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要学习五线谱">为什么要学习五线谱？&lt;/h2>
&lt;p>好，让我们开始正片吧。那首先，为什么学会五线谱的视奏能力那么重要呢？我们吉他手不是已经有自己的六线谱了吗？干嘛还要费那么多力气去学习五线谱呢？这对我们有什么用吗？大部分初学者学习吉他的时候都是从六线谱开始的，因为它更加直观且容易辨识。六线谱能直接告诉你手指放哪，这样在初学阶段就可以省去很多乐理相关的方面，把注意力集中在演奏上面。但也正是因为这一点，乐手在演奏六线谱的时候不会过多的锻炼到自己的音乐思维。
视奏五线谱能训练你把“看到的音高+节奏”直接转化成音乐，你可以清晰的了解你目前按的弦具体是什么音，而不单单只是一个位置而已。另外，由于五线谱没有告诉你具体应该按什么地方，所以这就会迫使你自己去安排指法，长期以来你就会熟悉吉他指板上所有的音，而这会大幅度提升你即兴，作曲以及伴奏的能力。第二个练习五线谱的理由就是五线谱拥有着跨乐器的共同标准，几乎大部分乐器的曲目都被记录成五线谱。
例如之前我们介绍过的 The Real Book，一本记录着很多经典且广为人知的标准爵士曲，里面的乐曲就是用五线谱写的。因为这样的话，今天就算你是一个吉他手，贝斯手，键盘手，管乐手你都可以演奏里面的曲目。也正是为了让曲子得到更多的流传，很多作曲家会尽量用五线谱来作曲，除非这首曲子是专门为吉他而写的，需要标记详细的演奏把位以及指法，否则一首曲子不会单单为了吉他这个乐器专门写一个六线谱。
所以说如果你学会了五线谱，你就有更多的机会接触到不同的音乐。第三个理由是：跟乐队合奏时，你拿到的通常是总谱里的分谱。如果你只会六线谱，或者视奏不够熟练，就很难马上跟上排练。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何系统性的练习视奏">如何系统性的练习视奏？&lt;/h2>
&lt;p>好的，那现在让我们来看一下如何系统性的练习视奏。在刚开始接触五线谱视奏的时候，吉他手面临的问题有两个，第一个是识别出谱子上的音，第二个就是在品格上弹奏出相对应的音。初学者的话，我建议从吉他前三品开始练习视奏。之后再慢慢转移到其他更高把位的地方。吉他前三品上的 do re mi fa sol la si do 是这样分布的，分别对应着五线谱的这些音。在刚开始练习的时候你可以先把音域限制在这个五弦三品的这个 do 到二弦一品的这个 do。
你可以先从熟悉谱子的二度音程开始练习。就想这样（）。当你觉得你可以轻松的反应出你要找的音的时候，那你就可以开始挑战三度了（）。之后再到一整个八度（）。之后再把音域扩展到整个前三品的 C 大调音阶。在你熟悉了前三品的 C 大调音阶之后你已经可以弹一些基本的流行乐或者简单爵士乐。例如这首经典爵士曲目，Fly Me To The Moon。当你觉得前三品的音已经完全没有压力的时候你就可以换一个把位了。
如果你对这些大调音阶指型还不了解的话，欢迎收看我之前这期视频。在这里我要声明一点，随着你练习的把位越来越高，你演奏的实际音高也会越来越高，但这不代表你演奏的音必须得符合谱子上的实际音高。例如说，五线谱第二线上面的 sol 实际音高是一弦三品这个 sol，但如果我要熟悉的音域限制在这个五弦三品的这个 do 到二弦一品的这个 do，那么我完全可以低一个八度弹。同样的旋律，你可以使用不同的把位或者不同的八度来演奏。
如果你觉得你对 C 大调音阶有个很好的了解了。就可以开始其他调的音了，其实如果在你已经对指板上的 do re mi fa sol la si 的位置很清楚的话，你在开始练习其他的调的时候就不用和一开始练习 C 大调一样从前三品开始，你可以直接从各个把位开始练习。而且在你练习的时候，不用老是盯在同一个位置。多换把位能让大脑得到更多刺激。
视奏炼的其实不只是你的对指板的记忆力以及乐谱的熟悉度，更多锻炼的是你的反应力，缩短你从识别谱子到实际演奏当中的延迟。如果看到一串 A 大调的旋律，你马上能反应出这些音的位置，以及清楚的知道 Fa、Do、Sol 需要升一个半音，你也能顺利在指板上弹出来。视奏其实不仅限于音本身，节奏也是一个需要锻炼的地方。很多时候，我们可以很快的反应谱上的音，但是因为节奏的复杂性，我们往往会卡住。对于节奏训练，我们也可以采取和音阶一样，循序渐进的练习。
我们可以先从一些四分音符和八分音符开始练起，如果你的节奏感非常不好的话，你可以先从四分音符和二分音符的组合开始，之后可以加入少量的八分音符，之后可以慢慢提高八分音符的比例，最后可以加入少许的 16 分音符和三连音。&lt;/p>
&lt;h2 id="一些-tips">一些 Tips&lt;/h2>
&lt;p>最后我想分享一些练习技巧，让你少走一点弯路。首先第一个就是我们刚刚提过的，就是要短时间内练习多个把位，而不是长时间盯着一个把位，因为视奏练习的目的更多是锻炼你的反应能力，长时间在一个地方练习会变得更像背课文。不过如果你对吉他上的音都非常陌生的话，那可以先在前三品练一段时间，之后再考虑换把位。
第二个技巧就是一定要开节拍器，视奏训练的是你的反应力，而节拍器就是一个非常强大的工具，他会给你一个规律的时间去思考，而不是按照你自己忽快忽慢的步调。刚开始练习你可以开一个慢一点的节拍器，每拍 40 下到 60 下。第三个技巧就是练习的数量要远高于练习的质量，不要在一个旋律上停留太久，因为你练习的是你的反应力，所以反复的弹奏同一条旋律会形成肌肉记忆。大概在一条旋律上，最多就弹三遍，三遍之后就换一条新的。
当然了，你还是要尽量把音和节奏弹对，如果精准度很低的话，可以试着把节拍器调慢一点。第四个技巧就是尝试着提前看下一段要弹的内容。虽然你正在演奏当前的音符，但你的眼睛和大脑要学会“超前一步”。这样可以避免临时慌乱，也能让旋律更流畅。具体做法是：在演奏时保持余光或注意力放在即将出现的小节上，把视线提前半小节到一个小节。这种“超前阅读”的习惯，会让你在真正的演奏或者即兴中更从容。
第五个技巧就是学习五线谱不要走捷径，真正了解五线谱的方法就是多练，背那些法则是没有用的，而且也没有一个口诀又或者方法是能让你迅速视奏五线谱的。真正视奏很厉害的人他们是了解五线谱上任何一个的音，他们不需要靠什么计算，就跟我们读书一样。最后一个技巧也是非常重要的一个技巧，那就是保持视奏的习惯。你每天不用练习很久，大概一天能有 15 分钟花费在视奏上面就已经很好了，重要的是每天保持练习。&lt;/p></description></item><item><title>一个视频告诉你如何高效系统性的练琴</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BB%83%E7%90%B4/</link><pubDate>Fri, 29 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BB%83%E7%90%B4/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%AB%98%E6%95%88%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BB%83%E7%90%B4/example-image-01.png" alt="示例谱例">
你是不是每次开始练一首新歌的时候都不知道从哪开始？迷迷糊糊练了一阵子发现没有什么明显的进步，最后还是会卡在同一个地方卡，从而感到无奈和挫败呢？今天我就要来告诉你如何系统性的从零开始练习一首歌。大家好，欢迎来到 IC Studio 我是 Igor。今天就是要来帮你解决这个疑惑。那我们废话不多说，就开始今天的内容吧。在我们的正题开始之前我想先聊一个非常重要的工具，那就是节拍器。
很到人可能知道什么是节拍器但是很少人会养成一个练琴时用节拍器的习惯。那我们要为什么要使用节拍器呢？我们使用节拍器的原因是为了让我们练一首曲子的时候不会把它弹的忽快忽慢的。很多初学者因为弹到了自己熟悉的段落速度就会不由自主的变快，而遇到自己不怎么熟悉的段落的时候就会弹的非常慢然后卡卡的，而这也是导致我们没有办法一首歌完整无错误的弹下来的原因之一。不仅如此，使用节拍器也可以让我们更有效提高我们的演奏速度。
在讨论用节拍器提高我们的练琴效率之前我想先讲一下如何判断我们是否有和节拍器对准呢。当节拍器对准的时候我们在正拍上演奏的音会刚好盖过我们节拍器的声音，呈现一种重叠的状态，就像这样：接下来是错误示范：因为初学者在刚开始接触节拍器的时候很难一下子就把所有音都对齐，所以另外一个更适合初学者的方式是，比起追求把每一个音都对准节拍器，我们可以先试着对准每小节的第一拍或者第一拍和第三拍，然后慢慢的提升到对准每一拍，以此来达到一种速度的稳定。
我们应该如何使用节拍器来提升我们练琴的效率和水平呢？尽管节拍器非常有用，但我不建议在刚拿到谱子的时候就马上开节拍器练习，我们得先简单且不跟节拍器的弹一下这首曲子借此了解曲子所需的手法，之后我们再从一个非常慢的速度开始练习。
因为初学者的视谱能力还没有那么的强，所以我的建议是先用一个慢到你可以把当前的段落弹完并不出错的速度把这个段落练熟（我待会会讲解我们应该怎么给曲子分段落），在练熟之后我们脑袋的 CPU 就可以留在对准节拍器上了，而不是想下一个音要弹什么。在这之后我们就可以提高速度了，我个人的建议是每次提高 5 个单位，比方说你从速度 50BPM 开始，那之后你就可以提高到 55BPM，如果你觉得 5 个 BPM 太高了的话你也可以加少一点。
但如果你觉得太简单的话你也可以提得更高（例如 10 个单位）前提是你可以很轻松的把当前的段落完整的练下来或者弹下来。如果 50BPM 对你来说已经很高了怎么办？
那你就把当前演奏的音符时值全部乘于 2 然后从一个慢一点的速度开始，例如说我们需要练一个 16 分音符的 funk 扫弦节奏，如果 50BPM 对我们来说太快了，我们可以把 16 分音符转换成 8 分音符然后以 70 的速度练习，这样就相当于你用 35bpm 练 16 分音符，这样练习可以让你更稳的弹奏 16 分音符，就像这样这样：。那我为什么不直接用 35bpm 练呢？而要那么麻烦？
因为如果你直接以 35bpm 练习的话，由于每声节拍器的间距都隔的太久所以就会导致这个 16 分音符的感觉特别难抓。之后如果你练到 100 的时候你就可以把节拍器调回 50 后来再以 16 分音符来练习，就想这样：分段落 现在我们来聊聊怎么给曲子分段落，在练琴的时候我们通常很少一首歌直接从头练到尾，我们一般会做的是把它拆成一个个小的段落，然后分别拿出来练，最后再把它们合在一起。
通常我会以四个小节为一个单位，然后以一个固定的速度练习里面的乐句，没错，在截取完四个小节之后我们还要分别练习里面的乐句，之后在练完各个乐句之后我就会把它们合在一起练。如果你觉得一个乐句太长了或者太难练了，比如说这里的第四句，你也可以在把它切开。然后在单独练习，最后再把它们合起来 在练完四个小节的时候我们就可以进入下一个段落了，也是同样按照刚刚的方法以同样的速度去练习。
在练完下一个四小节的时候我们就可以把当前的和先前的一共八小节的段落合在一起练，在这一步的时候你可以把速度稍微调慢一点然后在练熟练之后再把速度调快。然后以此类推，我们就可以把整首曲子无错误的弹下来了。注意，会两个段落和能把两个段落连在一起这是两码事，千万不要大意从而产生这个误会。
你不一定要按照我的方式来分段落，你也可以发展出一个适合你的方式，如果你觉得四小节太短的话或者这首歌对你来说难度没有太大的话你也可以拿六小节或者八小节，这都是可以按照当前情况和曲子内容的不同而做调整的，我给的只是给你们作为一个参考。换和弦/指法 通常让初学者在练琴的时候卡住的除了速度和流畅度以外那应该就是指法的换和弦的方法了。这里的指法指的是你应该用哪根指去演奏当下的段落。
了解指法的情况有两种：第一个就是谱子标记的指法，通常一些教科书上的曲子会表示一些推荐的指法，不过如果你觉得按的很别扭且你有另一个更舒服且更适合你的按法，那你随时可以做出更改。第二个了解指法的办法就是去网络上看别人是怎么处理的。
接着我们再来说一下如何换和弦，通常在一个和弦接到下一个和弦的时候我们不要让手的有太大的幅度，比如 说我们 C 接到 F 我们可以让无名指保持不动从而达到减少手的幅度的效果。但如果是两个没有共同音的和弦该怎么处理呢？
我们可以用上节拍器然后把速度慢慢提高，这里有个小技巧就是你可以把你需要的音先给按住然后再按住剩下的音。最后我想介绍一些额外的小技巧来提升吉他水平 第一个是我非常推荐的方法，但可能也是很多人最抗拒的方法，也就是把自己的声音录起来。我知道听自己弹的不好是件非常痛苦的事情，但是我们得学会接受这些那些不完美以及面对自己的失误，往往正是因为修改了这些失误你才能 成为了更完美的你。
就算你不听你的录音，单单按下录音键也可以让你提高你练琴的效率，因为在你录的时候你会更加专注自己琴的声音和节拍器的声音。当然了，你最好是听一下，以便进一步的审查自己的音色处理和节奏的稳定性。如果你有一个地方老是出错那就把那个部分单独拿出来练，千万不要傻傻的从头开始，那样会非常浪费时间。
照这样 下去的话你不仅会省下一大把时间，你同时也会感受到一个质的进步；第二个就是选择一个超过自己水平一点点的曲子，我建议是找一本教科书，然后跟着上面的曲子练习，因为上面的曲子通常会按照难度而划分好的。好了，以上就是今天的内容。
那我来简单的总结一下今天学到的知识，学习一首新的曲子的步骤有：1. 不要开节拍器的练习一遍 2. 然后开一个节拍器，然后用一个适当的速度把当前段落里面的乐句弹熟练 3. 再把这些乐句连在一起 4. 然后在用同样的方式练习第二个段落 5. 接着把第一个和第二个段落和在一起 6. 最后用这样的方式把整首歌练下来 注意：如果你有一个地方老是出错那就把那个部分单独拿出来练，然后不要忘记把自己的声音录下来。用节拍器；什么时候可以提高速度？
如果你仔细观察的话你会发现大部分流行音乐或者其他音乐风格的曲子都是以四小节为一个单位的。&lt;/p></description></item><item><title>如何跳出三品吉他手？高把位的秘密！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%B3%E5%87%BA%E4%B8%89%E5%93%81%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B-%E9%AB%98%E6%8A%8A%E4%BD%8D%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</link><pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%B3%E5%87%BA%E4%B8%89%E5%93%81%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B-%E9%AB%98%E6%8A%8A%E4%BD%8D%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要学习七和弦琶音">为什么要学习七和弦琶音？&lt;/h2>
&lt;p>在开始正式讲解之前我们应该先搞清楚一件很重要事情，那就是为什么我们要学习七和弦琶音呢？我能给出的第一个理由就是练习七和弦的过程中，你会渐渐地了解你的指板，你会了解指板上各个地方准确的音名，并且你也能迅速地反应出它和其他音的音程关系，这无论是对你的即兴还是演奏都会有很大的帮助。其次学会了七和弦琶音，你就有机会在即兴的时候让你的音与伴奏吻合。这时候你可能就会问了，在一首 C 大调的歌曲里我用 C 大调音阶即兴怎么会和伴奏不吻合呢？
明明把那些音阶指型背下来就好了，为什么一定要学和弦琶音呢？其实这也是为了拓展你的思维能力，思考和弦的能力，而不只是音阶。这样的思维能够让你在即兴的时候弹出与当前和弦匹配的音，而不只是停留在整首曲子的调上，因为如果你的思考范围只局限于整首曲子的调上面的话，那么你还是有几率弹出一些不和谐的声音的，譬如说你有可能会在 G7 和弦上面反复强调 C。我们都知道如果 C 和 G7 一起弹会非常不和谐，因为 C 不是一个可用的和弦外音。就像这样。
尽管这些音都是来自 C 大调音阶，但他们听起来就是会不和谐，因此你需要了解这些琶音来做到与这首歌的和声进行听起来融洽。我们来听一下如果我们强调和弦内音来在一个 G7 上面即兴，效果会听起来怎么样。我们再听一遍一开始的例子。然后我们再对比一下这个用了和弦内音来即兴的例子。虽然第一个例子听起来不会特别难听，但是反复在 G7 上强调 C 会让整个旋律听起来是悬在空中的，缺少一个归属感，和谐感。
相比之下，在用了和弦内音来即兴，我们的旋律与伴奏之间就会更匹配。让我们再听一遍这两个例子。最后一个我能给出的学习和弦琶音的理由就是：这是一个任何乐手都需要知道的基本功，无论你是弹摇滚、古典、爵士、雷鬼还是流行等音乐风格。另外，学会琶音对你的创作能力以及即兴能力也会有很大的帮助。
虽然一提到即兴大家第一个联想到的就是爵士风格，但是无论你喜欢什么音乐风格，即兴是一个所有音乐人都需要掌握的技能，而琶音就能非常有效的提高你的音乐词汇量，来帮助你完成即兴。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何按出七和弦琶音">如何按出七和弦琶音？&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上算出七和弦琶音的方法有很多种，我个人认为最适合初学者的方法就是通过 CAGED 系统来算出七和弦琶音。CAGED 系统可以让我们找到五个不同的大和弦的按法，从中我们也可以算出五个七和弦的按法，因此我们也会有五个不同的大七和弦琶音。
它们分别长这样，这是 A 指型里的大七和弦琶音。这是 G 指型里的大七和弦琶音。
然后这个是 E 指型里的大七和弦琶音。D 指型。
最后是 C 指型。当然，中间这个 G 指型里的大七和弦只以琶音的形式存在着。
如果你要算出同根音的属七和弦，你只需要把其中的七音降低一个半音就好了，就像这样。同根音的小七和弦就只用把其中的三度音和七度音降低一个半音就好了，就像这样。
同根音的半减七和弦就要把三音、五音和七音都降低半音就行了，就像这样。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何练习七和弦琶音">如何练习七和弦琶音？&lt;/h2>
&lt;p>知道了这些七和弦的按法之后，我们该如何练习呢。其实关于这个话题我很早之前就有做过一个相关视频，强烈推荐你在看完这期后去看看。在这里我想推荐两个基础的练习给刚入门的初学者。第一个就是把自己限制在一个大调音阶指型里，然后在这个指型里弹奏顺阶七和弦琶音，刚开始练习的话可以把 BPM 设置成 60 或者更低，就像这样。
第二个是纵向练习，我们先选定一个七和弦琶音指型，例如这里我选择 C 指型里的七和弦琶音，之后我就纵向的用这个指型弹奏顺阶七和弦琶音，和上个练习一样，在刚开始速度可以是 60 或者更低，等熟练了之后再慢慢提升，就像这样。当然了，在自己练习的时候千万不要忘了其他指型的七和弦琶音。那如果你觉得你能很好的掌握了这两个练习，并且能够迅速地在指板上找到任意七和弦琶音的时候，那么你就可以去看我之前做的这个视频里来探索其他更进阶的练习方式。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%B3%E5%87%BA%E4%B8%89%E5%93%81%E5%90%89%E4%BB%96%E6%89%8B-%E9%AB%98%E6%8A%8A%E4%BD%8D%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p></description></item><item><title>六度音程的秘密！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%85%AD%E5%BA%A6%E9%9F%B3%E7%A8%8B%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%85%AD%E5%BA%A6%E9%9F%B3%E7%A8%8B%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid><description>&lt;h2 id="怎么按">怎么按&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上的六度音程一共有两种按法：第一种是在相邻的两根弦上的六度音程，如果拿 C 跟 A 这组大六度来举例的话，那它们在吉他上看起来就会像这样。但由于这个按法里的大六度需要很长的手指跨度，所以一般情况下更常会用到的是这个按法里的小六度，就像这样。
第二种按法相对来说会更常见，因为不需要非常大的手指跨度。这个按法里的六度音程会在相隔一根弦的两根弦上面。
还是拿 C 跟 A 举例。同样的 C 跟 A 在吉他上用第二种按法看起来就会像这样。
要获得一个小六度的话你只需要把最高音往上挪一品，降低一个半音就好了，就像这样。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%85%AD%E5%BA%A6%E9%9F%B3%E7%A8%8B%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么记">怎么记&lt;/h2>
&lt;p>使用这些六度音程的难度其实并不在于记住这几个按法，而是需要你能够快速地反应出它们在音阶指型里的位置同时有办法跟着和声弹出和谐的六度音。因此你需要针对这方面做一些训练来在这些音阶指型里视觉化这些六度音程。你可以做的第一步就是在一个大调音阶指型里弹六度上下行，就像这样。或者横向的在吉他上弹六度上下行，就像这样。所以你要做的就是把六度音里最高的那个音当作参考音，这样的话，和声方面的运作逻辑就会和三度音程一样。
因为每当你的参考音是和弦内音的时候，那么它下方的六度音听起来也会与当下的和弦融洽。因为这两个音本质上还是三度音，只不过上面的那个音被移低了一个八度。知道了参考音之后，那我们就来到最后一个问题：我要怎么知道参考音的下面是一个大六度还是小六度？其实这很简单，如果这个参考音会与上方的三度形成一个大三度的话，那么它就会与下方六度形成一个小六度。相反，如果这个参考音会与上方的三度形成一个小三度的话，那么它就会与下方六度形成一个大六度。
举个例子，在 C 大调音阶里 E 会与上方三度音，也就是 G，形成一个小三度，所以他就会与下方六度音，也就是低一个八度的 G，形成一个大六度。音阶里的 F 会与上方三度音，也就是 A，形成一个大三度，所以他就会与下方六度音，也就是低一个八度的 A，形成一个小六度。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么弹">怎么弹&lt;/h2>
&lt;p>现在让我们来到这个视频的最后一个部分：如何用六度即兴？你可以用一个音阶指型里的六度来即兴，就像这样。在刚开始的时候你就一个指型一个指型的来，当你能够熟练的在一个指型里用六度即兴的时候再跳到下一个指型，直到你能够在所有的指型里用六度熟练的即兴。除了音阶指型之外，你也可以以横向的方式用六度来即兴，就像这样。和上个练习一样，在刚开始的时候你可以只用两个弦来即兴，例如只用一三弦来即兴。在你熟练了之后再慢慢转移到其他的弦上。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%85%AD%E5%BA%A6%E9%9F%B3%E7%A8%8B%E7%9A%84%E7%A7%98%E5%AF%86/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%85%ad%e5%ba%a6%e9%9f%b3%e7%a8%8b%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%85%ad%e5%ba%a6%e9%9f%b3%e7%a8%8b%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%85%ad%e5%ba%a6%e9%9f%b3%e7%a8%8b%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 你还可以制造出一个好听的 C Dorian 的声音色彩
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>如何在即兴中加入三度？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%B8%AD%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E5%BA%A6/</link><pubDate>Sun, 23 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%B8%AD%E5%8A%A0%E5%85%A5%E4%B8%89%E5%BA%A6/</guid><description>&lt;p>三度不是“装饰音”，而是最实用的双声部入口。很多人会音阶，却一上即兴就只剩单线条；一旦把三度放进旋律，你的句子会立刻更有层次，也更像完整音乐而不是练习片段。&lt;/p>
&lt;h2 id="先把指板上的三度形状练熟">先把指板上的三度形状练熟&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上，大三度和小三度的形状有清晰规律，难点主要在二三弦之间的调弦差异。先把这个结构看清楚，后面所有应用都会顺很多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/improv-thirds/interval-shapes-overview.png" alt="吉他指板上的大三度与小三度形状">&lt;/p>
&lt;p>你不需要一开始就追求速度，先让手指“稳定落位”更重要。只要形状不乱，后面再加节奏、加速度都比较容易。&lt;/p>
&lt;h2 id="从音名思维切到度数思维">从音名思维切到度数思维&lt;/h2>
&lt;p>如果你每次都先想绝对音名，再去算音程，反应会很慢。更高效的方式是用相对度数：把每个音先看成 1、2、3、4、5、6、7，再去处理它和上方三度的关系。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/improv-thirds/scale-degree-mapping.png" alt="用度数标记指板位置，提升三度反应速度">&lt;/p>
&lt;p>这一步会直接提升移调效率。因为你记住的是关系，不是某个调的死答案。&lt;/p>
&lt;h2 id="真正落到即兴时先管好低声部">真正落到即兴时，先管好低声部&lt;/h2>
&lt;p>在和声稳定的场景里，最实用的一条经验是：&lt;strong>让三度音程的低音优先落在和弦内音上&lt;/strong>。这样高声部通常也会更自然，冲突率会明显下降。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/improv-thirds/thirds-safe-score-example.png" alt="三度和声较和谐时的谱例">
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-safe-notes.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-safe-notes.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-safe-notes.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 低声部落在和弦内音时的听感
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 &lt;/p>
&lt;p>反过来，如果你长期把低音落在不合适的位置，冲突会被放大，句子会显得“硬”和“脏”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/improv-thirds/thirds-clash-score-example.png" alt="三度和声冲突示例谱例">
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-clash-example.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-clash-example.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/improv-thirds/thirds-improv-clash-example.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 低声部选择不当时的冲突示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 &lt;/p>
&lt;p>这并不表示“冲突一定不能用”，而是你要知道自己在制造什么效果，以及怎么把它解决掉。&lt;/p>
&lt;h2 id="三度不是全程覆盖而是有意识点缀">三度不是全程覆盖，而是有意识点缀&lt;/h2>
&lt;p>实战里最有效的做法，不是整段都加三度，而是在句子的关键位置补上三度做强调。这样既保留旋律呼吸，也能快速提高“立体感”。&lt;/p></description></item><item><title>探索指板上所有大调音阶的四个方法！总有一款适合你！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E6%8C%87%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E5%A4%A7%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%B8%80%E6%AC%BE%E9%80%82%E5%90%88%E4%BD%A0/</link><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E6%8C%87%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E5%A4%A7%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%B8%80%E6%AC%BE%E9%80%82%E5%90%88%E4%BD%A0/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要知道高把位的音阶呢">为什么要知道高把位的音阶呢？&lt;/h2>
&lt;p>其次是提高演奏自由度，假设你现在在用高把位的和声给一段音乐伴奏，然后你想加一些小旋律来装饰你的伴奏，这时候就需要你对同把位的音阶指型要有一定的了解。最后再讲一个好了。
学习高把位的指型可以提高你的演奏流畅度并且增加你的演奏音域，因为在吉他上，同一个乐句在一个指型上弹起来可能就没有在另外一个指型上来的顺手。某些乐句在低把位演奏可能就需要跨很远的手指跨度，反而在高把位可能就会更简单一些。
同样一句茉莉花，如果你对高把位的音阶不熟的话，你可能就会这样弹。但如果你熟悉高把位的音阶的话，你就可以这样弹。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E6%8C%87%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E5%A4%A7%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%B8%80%E6%AC%BE%E9%80%82%E5%90%88%E4%BD%A0/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="用-caged-系统算出大调音阶">用 CAGED 系统算出大调音阶&lt;/h2>
&lt;p>第二个方式就是用 CAGED 系统去算。我们都知道，要想在吉他上的五个不同的区域弹出一个 C 和弦，你一共有，但不限于，以下五种按法，这五个按法分别对应的就是前三品空弦上的 C 和弦，A 和弦，G 和弦，E 和弦和 D 和弦，连起来就变成了 CAGED。如果你要算出一个 C 大调音阶，你就可以拿其中一个指型，然后利用大调音阶的全半关系理论就可以推算出剩下的音了。例如说我们拿这个长得像前三品 A 和弦的 C 和弦。
所以我们现在有了音阶里的主音，三音和五音。然后主音的下面一个半音有我们要的七音，然后三音上面一个半音和五音下一个全音有我们要的四音。之后的二音是主音上面或者三音下面的一个全音，而六音则是五音上面或者七音下面的一个全音。尽管用这个方法会需要你对这些和弦形状里的音有一定的了解，而且算出来的音阶跟用五声音阶算出来的音阶相比起来不全，但在大多数情况下，这些音就已经很够你用了。
而且因为你是围绕着和弦内音搭建的音阶，所以你在即兴或者演奏的时候都可以很清楚你要解决回哪些音。&lt;/p>
&lt;h2 id="用几何形状算出大调音阶">用几何形状算出大调音阶&lt;/h2>
&lt;p>第三个方法是用两个音阶指型来弹奏指板上的所有大调音阶。第一个长这样。然后第二个长这样。如果你把两个音阶拼在一起然后在指板上一直循环，你就可以找出所有你需要的大调音阶的音。这里需要注意一下，因为吉他上的三弦和二弦的音程与其他弦之间的不同，所以你的音阶在从三弦到二弦的时候你就需要把你的音阶指型往下挪一品。用这个方法你就只需要记下这两个音阶的形状和你音阶主音的位置就可以了。&lt;/p>
&lt;h2 id="四长一短方法">四长一短方法&lt;/h2>
&lt;p>我这里大概简单地讲一下。总的来说，你可以把吉他上的大调音阶看成是一个四长一短的模式，这个模式是四个由三个音组成的长条，加上 一个由两个音组成的短条。
这个固定的模式在每次重复的时候都会往上挪一品，就像这样。但这种情况是在你的每根弦都是相隔完全四度的情况下发生的，但实际情况我们的三弦和二弦是大三度，所以你需要往下挪一品。
你可以以这个模式里的任何一个条开头，然后剩下的音你就只需要遵循四长一短的规律就好了。例如我以这个短条开始的话，我就把剩下的长条补齐，然后再加一个短条就好了。
如果我以第二个长条开始的话，我就把剩下俩个长条和一个短条补齐，然后加入下一个模式的两个长条就好了。这个方式的好处就是你只需要记住每个条的第一个音，你就知道你现在在音阶的哪个位置了，而且你还可以推算出剩下的音。
不仅如此，你还可以倒着推算。&lt;/p>
&lt;h2 id="-你该用哪种方式">## 你该用哪种方式？&lt;/h2>
&lt;p>那这么多方法你到底该用哪个呢？到底哪个才适合你呢？那些厉害的人又是怎么思考大调音阶的呢？其实没有一个绝对的答案，我也当然不会说哪个适合你选哪个，因为初学者通常也不知道哪个更适合自己。如果问我的话，我会跟你说你不能把你的视角卡在其中一个方法里，你需要根据实际情况来更改你的思考方式，例如说如果你的歌曲的围绕着五声音阶进行的。例如一些中国风或者民谣曲，你就可以以五声音阶为你的基础来搭建你的大调音阶。
又或者如果你的歌曲是一些爵士经典曲目，你就可以以和弦为基础来搭建你的大调音阶（或者其他音阶）。厉害的人是不会卡在一个视角里的，他们既可以从一个和弦推算出一个音阶，也能从一个音阶反过来推算出一个和弦。他们还可以轻松地根据他们想要的效果在一个小段落里从一个视角立马转换到另外一个。所以说以上这些方法你都需要熟练地掌握 才能真正地在吉他指板上自由的穿梭。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%8E%A2%E7%B4%A2%E6%8C%87%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E6%89%80%E6%9C%89%E5%A4%A7%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%B8%80%E6%AC%BE%E9%80%82%E5%90%88%E4%BD%A0/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 （例子）
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e6%8c%87%e6%9d%bf%e4%b8%8a%e6%89%80%e6%9c%89%e5%a4%a7%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84%e5%9b%9b%e4%b8%aa%e6%96%b9%e6%b3%95-%e6%80%bb%e6%9c%89%e4%b8%80%e6%ac%be%e9%80%82%e5%90%88%e4%bd%a0/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 就像这样
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>如何用 Bossanova 弹唱？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-bossanova-%E5%BC%B9%E5%94%B1/</link><pubDate>Wed, 26 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-bossanova-%E5%BC%B9%E5%94%B1/</guid><description>&lt;h2 id="把一个歌曲改成两个不同的调式">把一个歌曲改成两个不同的调式&lt;/h2>
&lt;p>我们今天要挑战的是把林俊杰这首《修炼爱情》用 Phrygian 和 Dorian 调式改成 Bossanova 风格，我们会在主歌用 Phrygian 调式，然后副歌用 Dorian。如果你还不知道什么是 Bossanova 的话，那我现在给你听一下它大概长什么样。我们首先要做的第一步就是找出这首歌的旋律，这里你可以上网查，或者自己扒下来。
之后就是要找出与主歌旋律很贴合的 Phrygian 调式，在这个情况下就是 G Phrygian，因为 G Phrygian 正好是原曲 Eb 大调的三级调式，所以它们本质上用的是同一个音。然后与副歌旋律贴合的 Dorian 调式就是 F Dorian，也同样是因为它是原调的二级调式。如果你看过之前的两期视频，你应该已经发现了一个规律。
那就是，要想让和声呈现出 Dorian、Phrygian 或 Mixolydian 等非大小调的调式色彩，关键就在于让和声在主和弦与特色和弦之间来回徘徊，从而强化调式属性。所以说，如果我想要让主歌听起来有股 G Phrygian 味道的话，那我就得让和声进行在主和弦，Gm7，和特色和弦 Abmaj7，之间来回切换就好了。就像这样。副歌也是同样的道理。
如果我想要让副歌听起来有 F Dorian 的味道的话，那我就在 Fm7 和 Gm7 之间做切换就好了。就像这样。那如果今天我们要把这两个段落合在一起，我们需不需要一些什么特殊，复杂的转调手法呢？其实完全不需要，你直接转就行了。而这正是今天的核心观点。当我们用多个调式给一段旋律重配和声时，重点已经不再是复杂的和弦排列或和声进行，而更多是取决于你想赋予这首曲子怎样的听感。
你的思考方式也会从“这里该配什么和弦”转变为“我是更想要一个 Dorian 的色彩呢？还是更明亮的 Lydian 感觉呢？” 一旦掌握这些调式，你的和声库就会从传统大小调拓展到七种不同的调式，让你的音乐表达更加丰富。我们来对比一下原版的和声和改变后的和声，来听听看效果怎么样。首先这是原版。然后这是改编后的版本。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8-bossanova-%E5%BC%B9%E5%94%B1/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="如何用-bossanova-弹唱">如何用 Bossanova 弹唱？&lt;/h2>
&lt;p>现在我们有了和声结构了，那我们该怎么让它听起来有个 Bossanova 的味道呢？今天我们不会着重的讨论编曲方面，而是要告诉你一个你能立马用在你下一首弹唱曲里的吉他节奏型。今天我打算介绍一个我自己非常常用的 Bossanova 的节奏型。他听起来像这样。如果你的歌曲是每一小节换一个和弦的话你可以选择让第二个和弦早半拍或者晚班拍出现。不过通常都是前者比较常见。
由于 Bossanova，或者其他巴西，拉丁音乐的特点就是重音会经常出现在后半拍。因此，在用这种伴奏弹唱时，我们需要适当地调整旋律的节奏来迎合这种比较切分的节奏。比如在今天的例子中，原曲副歌旋律的节奏是这样的，但为了更贴合 Bossa Nova 的风格，我进行了调整，让一些音提前或者延后半拍出现。你可能已经注意到了，在之前的例子里，旋律的节奏已经不同于原曲了。这说明，把节奏移到后半拍的方式可以应用到任何你想让节奏更有趣的地方。
现在我用节拍器播放一小段，你听听修改前后的区别吧。最后我们再配上吉他和其他乐器，然后来听听看最后成果怎么样吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先把重拍与切分的关系踩稳，再加入装饰音和空拍，律动就会自然立起来。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先拍手确认重拍与反拍，再上吉他处理闷音和切分，稳定后再加速度。&lt;/p></description></item><item><title>木吉他怎么funk？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%9C%A8%E5%90%89%E4%BB%96%E6%80%8E%E4%B9%88funk/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%9C%A8%E5%90%89%E4%BB%96%E6%80%8E%E4%B9%88funk/</guid><description>&lt;p>没错，今天就是要带你写出这样的和声效果，我会告诉你如何把一个正常大小调的歌曲改成 Mixolydian 调式，同时带你更深入的了解这些现代调式之间的不同之处。除此之外，在视频的后面的部分我还会告诉你怎么用木吉他 Funk！让你的有个有趣的和声进行的同时也保持一个酷酷的节奏和律动。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%9C%A8%E5%90%89%E4%BB%96%E6%80%8E%E4%B9%88funk/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是-mixolydian-调式">什么是 Mixolydian 调式？&lt;/h2>
&lt;p>你可以把一个 Mixolydian 音阶想成是一个降了七音的大调音阶。例如，C Mixolydian 就是 C 大调音阶，但把 B 降低半音，而这个降七音正是这个音阶的特色音。新获得的这个音阶的全半关系是：全全半全全半全，你会发现如果我们把一个 C 大调音阶里的 G 当作主音然后弹一遍 C 大调音阶里的音，你也会获得相同的全半关系。&lt;/p>
&lt;h2 id="mixolydian-的和声进行">Mixolydian 的和声进行&lt;/h2>
&lt;p>因为调式发生了变化，和声的运作逻辑也会随之不同。我们不能按照传统大小调来配和弦，而是需要基于 Mixolydian 调式的特性来构建和声进行。那 Mixolydian 调式有哪些特性呢？为了方便理解，我接下来会以 C Mixolydian 作为例子，但同样的理论你一样应用到其他 Mixolydian 调式里。
首先第一个特征是他的主和弦，虽然主和弦的三和弦和一般大调一样是一个大三和弦，但是如果把这个和弦上升到七和弦的话那么他就是一个属和弦了，然后属七 sus 也是很常会在 Mixolydian 歌曲里被当作主和弦使用。另外一个会凸显 Mixolydian 色彩的和声进行是它的特色和弦。所谓的特色和弦就是有特色音的和弦，不包括主和弦。
在 C Mixolydian 里我们的特色和弦分别是，三级和弦，Edim 或者 Eø，五级和弦，Gm 或者 Gm7，七级和弦，Bb 或者 Bbmaj7。我们只要不断重复地从一个特色和弦接到主和弦，就可以制造出一个具有 Mixolydian 色彩的和声进行了。就像这样。你也可以用两个特色和弦接主和弦。就像这样。&lt;/p>
&lt;h2 id="用-mixolydian-给旋律重配和声">用 Mixolydian 给旋律重配和声&lt;/h2>
&lt;p>那怎么给一个旋律重新配上一个 Mixolydian 的和声呢？在今天这个例子里，旋律虽然是 C 大调的，但里面的音正好也属于 G Mixolydian 音阶。所以我们使用 G Mixolydian 的和声听起来就会和这个旋律很般配。在给 Mixolydian，或者其他非大小调的现代中古调式配和声时，你需要格外的强调调式里的主和弦。在今天这个例子里，几乎每两个小节你就可以听到一次主和弦，因为这样会强调 Mixolydian 的听感。
你一般会想要把主和弦放到重音上，例如一个乐句的开头，或者一个乐句的结尾，又或者是单数小节上，因为像这种以四个小节为一个单位的音乐，重拍都会落在单数小节上。而在这些主和弦的前面你就需要放我们刚刚提到的特色和弦来再次强调这个音阶的特色音，以此进一步的凸显 Mixolydian 独有的色彩。如果在 G Mixolydian 里面我不强调主和弦的话，那么这首歌就会听起来像 C 大调。
首先是因为这个旋律本身就是一个 C 大调的旋律，其次是音阶里的 B 会有一个需要解决会 C 的倾向，然后音阶里的三全音也会有一个解决会 C E 的倾向。所以如果你不用什么特别手法来强调主和弦或者特色音的话，那这个 G 会听起来像 C 大调里的属和弦。所以在配这一类和声的时候，强调主和弦是一个非常重要的事情。&lt;/p></description></item><item><title>我把慢慢喜欢你改成了 Lydian？！抒情R&amp;B？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%8A%8A%E6%85%A2%E6%85%A2%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E6%94%B9%E6%88%90%E4%BA%86-lydian-%E6%8A%92%E6%83%85r-b/</link><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%88%91%E6%8A%8A%E6%85%A2%E6%85%A2%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E6%94%B9%E6%88%90%E4%BA%86-lydian-%E6%8A%92%E6%83%85r-b/</guid><description>&lt;p>没错，今天就是要带你写出这样的和声效果，我会告诉你如何把一个正常大小调的歌曲改成 Lydian 调式，同时带你更深入的了解这些现代调式彼此之间的不同之处，在视频的最后我会告诉你一些编曲上的巧思，让你的曲子的整体和声更能够达成一致性，从而体现出 Lydian 调式的色彩。那我们开始今天的视频吧。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%88%91%E6%8A%8A%E6%85%A2%E6%85%A2%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E6%94%B9%E6%88%90%E4%BA%86-lydian-%E6%8A%92%E6%83%85r-b/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="什么是-lydian-调式">什么是 Lydian 调式？&lt;/h2>
&lt;p>虽然我说了让你先看完上期视频然后再回来观看现在这部，但我知道还是有很多人不会这样去做，所以我打算先给那些还不知道什么是 Lydian 调式的人做一个简单的讲解。所谓的 Lydian 调式是一个第四音升了半音的大调音阶。
如果想获得一个 C Lydian 音阶你就先列出一个 C 大调音阶，然后把其中第四个音，也就是这个 Fa，升高半音，这样你就得到了一个 C Lydian 音阶，而新获得的这个升 Fa，也就是升四音，就是这个音阶里的特色音。&lt;/p>
&lt;h2 id="lydian-的和声进行">Lydian 的和声进行&lt;/h2>
&lt;p>那么在一段和声进行里你可以怎么体现出 Lydian 调式独有的声音色彩呢？你需要强调两个元素：音阶的主和弦和带有特色音的和弦。在今天这首 C Lydian 的曲子里我要强调的主和弦可以是 ==C 和弦或者 C 大七又或者这个更具有 Lydian 色彩的 Cmaj7#11 和弦==。
接着我要强调的是带有特色音的和弦，在这个情况就是我们的==二级和弦，D，四级和弦，F#dim，然后七级和弦，Bm==。你只要不断重复地从一个特色和弦接到主和弦，你就可以制造出一个具有 ==Lydian 色彩的和声进行==。&lt;/p>
&lt;h2 id="用-lydian-给旋律重配和声">用 Lydian 给旋律重配和声&lt;/h2>
&lt;p>知道了这些信息之后，给一段旋律配上 Lydian 和声对我们来说就很简单了。我们就只需要让曲子的和声在刚刚说的两种和弦之间来回切换就可以了。因为我们的目标是把这首歌改成 C Lydian，所以我们当然想要 C 和弦会出现在开头，结尾或者其他重拍上，在这之后我们要做的就是把特色和弦塞进歌曲里剩余的地方就行了。在这里我简单地讲一下换和弦的频率。你应该多久换一次和弦？又或者是什么时候才到换和弦的时机？
其实在这个上面你是自由的，这更多取决于曲子的速度，风格和你想表达的内容。例如说在今天这个例子里，原曲的每小节里有两个和弦，但我因为个人的品味改成了一小节换一次和弦。尽管如此，在这个曲子里，还是有三个小节换和弦的次数超过了一次。
首先在第==六小节==里，我加入了一个 B 和弦，是因为这里有一个离调的音，所以我就加入了一个离调的和弦，为的是保持一个和谐感，但这个和弦也不会破坏我们想要的 Lydian 调式的色彩，是因为 B major 的和弦音也有我们需要的特色音，也就是 F#。再来是第八小节的 Bm 和 Cmaj7，这里我会想要两个和弦是因为这一段的乐句迎来了一个小停顿，然后我想让这最后一个音停在主和弦上，但我又不想连续两个小节的主和弦，所以就塞了一个 Bm。
最后这里是因为要迎来这个段落的句号了，所以放两个特色和弦来增强最后一个主和弦的听感，==让主和弦的稳定感更强一点==。现在我们来对比一下两个版本，一个是原版的《慢慢喜欢你》，一个是改编后的版本，为了让你更能听清楚和声上的变化，==所以待会的例子里只有主旋律和电钢琴。==&lt;/p>
&lt;h2 id="pedal-note">Pedal Note&lt;/h2>
&lt;p>如果你想再进一步地强调 C Lydian 色彩的话，你也可以放一个 Pedal Note，在中文里我们管它叫作持续音。顾名思义，持续音就是一个无论当前段落里的和声或者旋律怎么变化都保持一样 音高的音。一般在曲子里都是以低音的形式出现的。我们来听一下，如果我们把低音全部改成 C 听起来会怎么样吧。然后我们听一遍没有持续音的版本。然后再听一遍有持续音的版本。&lt;/p></description></item><item><title>明明都是一样的音，它们之间到底有什么区别？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%98%8E%E6%98%8E%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%9A%84%E9%9F%B3-%E5%AE%83%E4%BB%AC%E4%B9%8B%E9%97%B4%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%98%8E%E6%98%8E%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A0%B7%E7%9A%84%E9%9F%B3-%E5%AE%83%E4%BB%AC%E4%B9%8B%E9%97%B4%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要知道">为什么要知道？&lt;/h2>
&lt;p>在正式讲解之前我想先简短的聊一下你为什么要知道这些调式音阶？这对你的音乐发展有什么帮助吗？我会说肯定有帮助的。首先在即兴方面，如果你了解并且能熟练运用这些音阶，你的整个即兴思路会上升一个等级，你的 Solo 思维不会只停留在大小调，甚至你的整个思维模式可能都会有一个翻天覆地的改变，让你可以创造出更有色彩，更与众不同的乐句，这个我会在之后的视频里做详细的解说，目前我们只需要搞懂它们是什么就好了。
其次在作曲方面，如果你能把这些音阶运用到自己的曲子里，你的音乐整个气氛就会非常不一样，这个我们会在一会的例子里会进行一些对比你就知道了。所以你一定把它们学起来，纳入你以后的音乐工具箱里。&lt;/p>
&lt;h2 id="现代调式的结构">现代调式的结构&lt;/h2>
&lt;p>讲完以上的内容我们就可以开始今天的主题了。首先什么是调式呢？这个词其实很难用一部视频来解释清楚，而且不同的场合有不同的意思。但在今天这个情况，非常简单的来说，调式是指“以一个音阶里不同的音作为起点”来重新演奏一开始的音阶。这样每个音阶就会有不同的感觉和特征。
例如说我们有一个 C 大调音阶，如果我们要算出 C 大调音阶里的其他调式，我们就需要在这个音阶里，以不同的音作为起点来演奏一个 C 大调音阶，也就是说把每个音当作新的主音，这样我们就得到了一个新的音阶排列模式。原本的全全半全全全半，当我们以 D 为主音的时候就变成了全半全全全半全。如果我们把 E 当作主音，我们音阶的全半关系就变成了半全全全半全全。以此类推，我们就获得了一共七种不同的全半关系组合。
以 C 开头的音阶排列模式我们会管它叫作 Ionian，然后它也是一级调式。以 D 开头的音阶排列模式我们会管它叫作二级调式，Dorian。以此类推，后面的调式的名字依次为 三级调式 Phrygian，四级调式 Lydian，五级调式 Mixolydian，六级调式 Aeolian 以及 七级调式 Locrian。在这些音阶里，Ionian 和 Aeolian 就是我们常说的自然大调音阶和自然小调音阶了。&lt;/p>
&lt;h2 id="音阶和声的特征">音阶/和声的特征&lt;/h2>
&lt;p>如果我们让这些音阶都平移到以 C 开头的音阶，我们就可以获得以下这些音阶。那么它们都有什么独特的特征呢？由于大小调体系从很早开始就成为了音乐的核心，而且用这个体系写的曲子也非常普遍，因此大小调的声音早就被我们当做了所谓”正常的听感“，所以这些调式音阶的特点很大一部分就是基于它们与大小调的不同之处。这些主音和第三个音会形成小三度的音阶会有一种小调的听感，但是它们又与自然小调又有一点点不同。
比如说 Dorian 调式跟自然小调比起来，它的六度音是一个大六度，而不是小六度，所以这种小调带有大六度的听感就是专属于 Dorian 的声音。Daft Punk 的 Get Lucky 就是一个非常好的例子。我们来对比一下用了小六度的版本，你会发现这段旋律突然变得压抑了，仿佛之前的希望感或者幸运感突然没有了。我们再听一遍原来的版本。再来是 Phrygian，比起自然小调，这个音阶的第二个音与主音形成的是一个小二度，而不是大二度。
而这个小调带小二度的听感也正是 Phrygian 调式的特点。一个非常经典的说唱伴奏的 Riff 就是用了 Phrygian 音阶写的。这是原版的钢琴部分。我们来对比一下如果这里我们用了普通的小调听起来会怎么样。是不是 Hip-Hop 那种脏脏的感觉或者街头的感觉突然没有了。然后是这个几乎把所有音都降了一遍的 Locrian，它的特色音就是降这个降五音，这也导致这个音阶的主和弦是一个减和弦，而不是小和弦。
比起流行音乐，这个音阶更长在一些重金属音乐或者游戏配乐里看到，例如这首。现在我们来到这些有大调听感的音阶，因为这些音阶的主音与三音形成的是一个大三度。例如 Lydian 调式，它的特色音就是音阶里的升四度，这个升四度使原本就有大调声响的 Lydian 听起来更亮了。李荣浩这首落俗的间奏部分就有一段 Lydian 的和声进行。（落俗 - 例子）。最后来到我们的五级调式，Mixolydian。它的特色音就是音阶里的降七音。
这个降七音的存在导致我们的主和弦，也就是音阶里的第一个和弦是一个属和弦。在流行歌里 I - bVII - IV 和声进行里面的 bVII 就是从 Mixolydian 调式里面借的。一个非常经典的例子就是 The Beatles 这首 Hey Jude。&lt;/p></description></item><item><title>让你即兴更有蓝调的秘诀！厉害的人是如何利用大小蓝调音阶的？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E5%8D%B3%E5%85%B4%E6%9B%B4%E6%9C%89%E8%93%9D%E8%B0%83%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E8%93%9D%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84/</link><pubDate>Wed, 29 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E5%8D%B3%E5%85%B4%E6%9B%B4%E6%9C%89%E8%93%9D%E8%B0%83%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E8%93%9D%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84/</guid><description>&lt;h2 id="蓝调的起源">蓝调的起源&lt;/h2>
&lt;p>有很多人会说蓝调里面没有大小调这个概念，其实我一开始看到有这个问题的时候我其实是很吃惊的，毕竟我练琴到现在脑子里一直都是有大小调布鲁斯这个概念的。无论是我的老师，还是网络上那些很厉害的大佬都有提到过大小调布鲁斯音阶这个概念，所以当我看到这个问题的时候我的想法是：那肯定分大小调啊，这有什么好争论的？但是在我搜寻相关资料和书籍之后发现，确实没什么好争论的。布鲁斯音阶确实有分大小调，让我来告诉你为什么。
（音效转场） 首先，布鲁斯音乐是一个在 19 世纪末诞生于南美的黑人音乐，因为那个时候还没有收到西方音乐的影响，所以布鲁斯音乐还没有大小调的概念，甚至都没有正式的概念化这个音阶，他们的音乐也是通过口头传播，所以导致了早期的布鲁斯根本就不是一个完整的音乐体系。布鲁斯音乐的成型也是渐渐从 20 世纪初才开始的，一些学者和教育家通过分析布鲁斯的旋律结构，他们识别出了布鲁斯音乐中的常见音高，然后组成了我们现在所说的小调布鲁斯音阶。&lt;/p>
&lt;h2 id="大调布鲁斯音阶">大调布鲁斯音阶&lt;/h2>
&lt;p>那后来的大调布鲁斯音阶是怎么来的呢？大调布鲁斯音阶这一概念大概是在 20 世纪中期才正式被音乐理论所承认的（离 20 世纪初也才过了几十年），因为音乐学家，尤其是爵士乐音家，需要一种方法来解释和整理这个风格的即兴语言，所以就诞生了大调布鲁斯音阶这个概念，然后后来也出了一系列关于大小调布鲁斯音阶相关的即兴书籍，其中一本很有名的书就叫做 The Blues Scale，作者是 Greenblatt。
作者在这本书中提到，大调布鲁斯音阶的诞生部分原因是为了弥补小调布鲁斯音阶在和声方面上的不足。虽然我们上期有提到过，你只需要一个布鲁斯音阶就可以在一个 12 小节蓝调上即兴了，但这其实并没有我们想象的那么简单，因为这个音阶同时也存在着许多和声上的不足。例如说小调布鲁斯音阶比起传统的大小调音阶，它的音不全。它缺少了像是大三度音，二度音或者六度音这些重要的音，尤其是这个大三度，对音乐家来说非常的重要。
缺少了这个音就导致这个音阶不能像大小调音阶一样表达多变的情绪，也不能清楚地表达出和弦的色彩，就是因为这个音阶里的音不全。后来为了弥补一开始这条布鲁斯音阶的问题，音乐家们就把音阶里的第二个音当作了主音，这样，我们就有办法弹奏主和弦的大三度音了，正是因为这个新的音阶里的主音会和音阶里的第四个音形成一个大三度，所以这个新的音阶被称为了大调布鲁斯音阶。
这一改变就把一开始的布鲁斯音乐里所缺少的大三度音，二度和六度音给加上了，然后一开始这条布鲁斯音阶，因为主音与音阶的第二个音形成的是一个小三度，所以就变成了所谓的小调布鲁斯音阶。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么实际使用大小调布鲁斯音阶">怎么实际使用大小调布鲁斯音阶？&lt;/h2>
&lt;p>说了那么多，那你该怎么实际的使用大调布鲁斯音阶，让他们听起来像大调呢？或者是在即兴的时候怎么应用大调布鲁斯音阶呢？&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先限定可用材料，再把句子的起点、重音和落点安排清楚，即兴会立刻稳定很多。 先锁定主音与指型位置，再把听感和手型对应起来，音阶才会真正变成可用语言。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先限制两到三个动机做问答，再逐步扩展到完整段落，避免一上来就跑满整条音阶。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E5%8D%B3%E5%85%B4%E6%9B%B4%E6%9C%89%E8%93%9D%E8%B0%83%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E8%93%9D%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 让我们来听听例子吧
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E5%8D%B3%E5%85%B4%E6%9B%B4%E6%9C%89%E8%93%9D%E8%B0%83%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E8%93%9D%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e5%8d%b3%e5%85%b4%e6%9b%b4%e6%9c%89%e8%93%9d%e8%b0%83%e7%9a%84%e7%a7%98%e8%af%80-%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e6%98%af%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%88%a9%e7%94%a8%e5%a4%a7%e5%b0%8f%e8%93%9d%e8%b0%83%e9%9f%b3%e9%98%b6%e7%9a%84/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 就像这样
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E5%8D%B3%E5%85%B4%E6%9B%B4%E6%9C%89%E8%93%9D%E8%B0%83%E7%9A%84%E7%A7%98%E8%AF%80-%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%A9%E7%94%A8%E5%A4%A7%E5%B0%8F%E8%93%9D%E8%B0%83%E9%9F%B3%E9%98%B6%E7%9A%84/example-image-03.png" alt="示范谱例 3">&lt;/p></description></item><item><title>布鲁斯即兴从零到一的入门指南！即兴的核心是什么？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;h2 id="12-小节蓝调">12 小节蓝调&lt;/h2>
&lt;p>那我们先从和声开始。你应该在什么样的和声上即兴呢？布鲁斯这个音乐风格非常特殊，它的和声与传统的古典和声或者是爵士和声都非常的不同。
在布鲁斯音乐里有一个非常经典的和声进行叫做 12 小节蓝调。12 bar blues。
它是由四个小节的一级属七和弦加上两个小节的四级属七和弦然后再回到两个小节的一级属七和弦，最后四个小节是依次由五级属七和弦，四级属七和弦然后再加上两个小节的一级属七和弦所组成的。我们现在来一起听一下这个和声进行吧。
这就是十二小节蓝调最基本的形态了。当然了，我们也可以通过修改一些和弦让它变得更复杂或者多元一点，不过这就不在我们今天的主题范围内了，而且对初学者来说，把它编的再复杂也没什么太大的意义。&lt;/p>
&lt;h2 id="节奏">节奏&lt;/h2>
&lt;p>再来我们说一下节奏。最常用的节奏估计就是 Swing 了。传统的 Swing 节奏就是你把一个八分音符里的两个音分别当作三连音里面的第一个音和第三个音。例如说我有一个音阶，如果我不用 Swing 节奏的话弹起来会像这样。用了 Swing 节奏的话听起来就会像这样。我们现在来对比一下一个用了 Swing 的节奏的乐句和没有用 Swing 节奏的乐句。首先这是有 Swing 版本的乐句。然后这是正常的八分音符。
然后再听一遍 Swing 版本的。你会发现用了 Swing 节奏的乐句会更活泼一点，而如果你的八分音符都是直的，听起来就会呆板一点。但其实 Swing 不仅限于三连音，很多时候，乐手就只是单纯地把一个八分音符里的前面那颗音符的时值弹的比后面的那颗音符时值要久一点，并没有说一定要按照三连音的节奏走。不过这就是另外一个更深的话题了，我以后可能会单独做一期视频来讲解这件事情。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么练习即兴">怎么练习即兴？&lt;/h2>
&lt;p>讲完布鲁斯的和声，音阶和节奏之后我们就可以正式来到即兴的部分了。我今天要给你介绍一个我认为非常适合新手的即兴方法，那就是你先拿一个简短的布鲁斯乐句为你的固定乐句，像这样。然后在一个 12 小节蓝调上面每两小节重复这一句，然后在两句固定乐句之间即兴，以此制造一个问答的形式。就像这样。
我在 E7 这里稍微改了一下乐句为的是让乐句与伴奏更加贴合一点，毕竟 A 在 E7 上并不是一个可用的和弦外音，不过尽管我把乐句改了一下，我还是让乐句的形状保持一致，并且我用到的音也都是 A 小调布鲁斯音阶里的音。这种问答的风格正是布鲁斯音乐里主要特征之一，在很多布鲁斯音乐里通常都是歌手与他的乐器形成的这种问答形式。这种练习不仅会让你的即兴有个更好的结构，同时也会锻炼你造句的能力以及增加你的小节感和节奏感。
如果你没办法临时弹出来的话，你可以提前把你的 Solo 写出来，然后再练起来。毕竟就像我在上期说过的一样，即兴无非就是临时作曲，如果你的作曲能力强了，即兴能力自然也会变得厉害了。而这样的练习做多了之后，在你以后即兴的时候你就可以更快的反应过来下一句要弹什么了。你也可以把这个练习反过来，在双数的小节上弹固定的乐句，然后在单数的小节上即兴。就像这样。你也可以发挥你的想象力来自己设计一个练习模式。
例如说一小节固定乐句，两小节即兴，或者反过来。最后的最后我再给你两条简短的蓝调乐句，让你可以马上试一下这个练习。首先这是第一个。然后这是第二个。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先限定可用材料，再把句子的起点、重音和落点安排清楚，即兴会立刻稳定很多。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先限制两到三个动机做问答，再逐步扩展到完整段落，避免一上来就跑满整条音阶。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%b8%83%e9%b2%81%e6%96%af%e5%8d%b3%e5%85%b4%e4%bb%8e%e9%9b%b6%e5%88%b0%e4%b8%80%e7%9a%84%e5%85%a5%e9%97%a8%e6%8c%87%e5%8d%97-%e5%8d%b3%e5%85%b4%e7%9a%84%e6%a0%b8%e5%bf%83%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%b8%83%e9%b2%81%e6%96%af%e5%8d%b3%e5%85%b4%e4%bb%8e%e9%9b%b6%e5%88%b0%e4%b8%80%e7%9a%84%e5%85%a5%e9%97%a8%e6%8c%87%e5%8d%97-%e5%8d%b3%e5%85%b4%e7%9a%84%e6%a0%b8%e5%bf%83%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%b8%83%e9%b2%81%e6%96%af%e5%8d%b3%e5%85%b4%e4%bb%8e%e9%9b%b6%e5%88%b0%e4%b8%80%e7%9a%84%e5%85%a5%e9%97%a8%e6%8c%87%e5%8d%97-%e5%8d%b3%e5%85%b4%e7%9a%84%e6%a0%b8%e5%bf%83%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们现在来一起听一下这个和声进行吧
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E5%8D%B3%E5%85%B4%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%88%B0%E4%B8%80%E7%9A%84%E5%85%A5%E9%97%A8%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p></description></item><item><title>你绝对不知道的关于五声音阶即兴的方法</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid><description>&lt;h2 id="一个和弦多个音阶">一个和弦多个音阶&lt;/h2>
&lt;h3 id="小七和弦-当你在谱面上看到一个-cm7-的时候你会选择用哪个五声音阶来在上面即兴呢你的第一直觉当然就是弹-c-的小调五声音阶了嘛因为-c-的小调五声音阶就是一个缺少了二音和六音的-c-小调音阶然后-c-小调音阶就是一个很适合用在-cm7-上的一个音阶但是我们除了弹奏-c-的小调五声音阶我们还可以弹奏什么其他的五声音阶呢我们还可以弹以和弦的五音为主音的小调五声音阶在这个情况下就是-g-的小调五声音阶">小七和弦 当你在谱面上看到一个 Cm7 的时候，你会选择用哪个五声音阶来在上面即兴呢？你的第一直觉当然就是弹 C 的小调五声音阶了嘛，因为 C 的小调五声音阶就是一个缺少了二音和六音的 C 小调音阶，然后 C 小调音阶就是一个很适合用在 Cm7 上的一个音阶。但是我们除了弹奏 C 的小调五声音阶我们还可以弹奏什么其他的五声音阶呢？我们还可以弹以和弦的五音为主音的小调五声音阶，在这个情况下就是 G 的小调五声音阶。&lt;/h3>
&lt;p>对于 Cm7 来说 G 就是它的五音，Bb 就是它的七音，C 就是根音，然后 D 是九音，是一个可以用的和弦外音，然后 F 是十一音，也是一个可以用在小和弦上的和弦外音。所以这么看下来，在一个 Cm7 上面，我们乱弹 G 的小调五声音阶听起来也不会有什么大问题。除了弹以和弦的五音为主音的小调五声音阶，我们还可以弹以和弦的九音为主音的小调五声音阶，在这个情况下就是 D 的小调五声音阶。
这个音阶行得通是因为在这个音阶里 C 和 G 都是和弦内音，而 D 跟 F 是可用的和弦外音。至于这个 A，如果上下文正确的话你还可以制造出一个好听的 C Dorian 的声音色彩。我们现在来听一下用这些不同的五声音阶在一个 Cm7 上面即兴效果听起来会怎么样。
我们现在来看一下在一个大七和弦上你可以弹奏哪些小调五声音阶 我这里补充一下：我在今天这个视频里会着重于小调五声音阶是因为大部分吉他手在练习五声音阶的时候是以小调的主音为参考的，大部分人在这些音阶指型中会最先定位到小调五声音阶的主音，而不是大调，所以在这个视频里我会把重心放在小调五声音阶上，不过原理你同样可以套用在大调五声音阶当中。我们这次拿 Cmaj7 来举例好了。
在 Cmaj7 里你可以弹它的关系小调五声音阶，也就是 A 小调五声音阶，本质上与 C 的大调五声音阶用的是同一个音。但除此外你还可以用以和弦的三音为主音的小调五声音阶，在这个情况下就是 E 的小调五声音阶，其中的 E G B 都是和弦内音，而 D 和 A 是一个可用的和弦外音。你还可以用以和弦的七音为主音的小调五声音阶，B 的小调五声音阶。其中的 B 和 E 是和弦内音，剩下的 D、F# 和 A 都是可用的和弦外音。
尤其是里面的 F# 会让你的旋律有种 Lydian 的感觉。我们现在来用 A 小调五声音阶，E 小调五声音阶和 B 小调五声音阶来即兴一段，听听看效果怎么样吧。### 属七和弦 最后一个要聊的是我们的属和弦，这次我们拿 C7 和弦来举例。和大七和弦一样，你也可以在一个 属七和弦上弹以根音的大六度音为主音的小调五声音阶：A 小调五声音阶。其中的 C E G 是和弦内音，然后 D 和 A 是可用的和弦外音。
你还可以弹一个以根音的小三度为根音的小调五声音阶：Eb 小调五声音阶。Eb 小调五声音阶和 D# 小调五声音阶本质上其实用的是一样的音，然后这两个音阶里的音全部是属和弦上可用的和弦外音。最后是以和弦的五度音为主音的小调五声音阶，在这个情况下就是 G 的小调五声音阶。现在我们也用这三个音阶在一个属和弦上即兴一下吧。&lt;/p></description></item><item><title>吉他上怎么按布鲁斯音阶？练习或者即兴的时候应该注意什么？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%BB%83%E4%B9%A0%E6%88%96%E8%80%85%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%B3%A8%E6%84%8F%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Fri, 17 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%BB%83%E4%B9%A0%E6%88%96%E8%80%85%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%B3%A8%E6%84%8F%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;h2 id="什么是布鲁斯音阶">什么是布鲁斯音阶？&lt;/h2>
&lt;p>那到底什么是布鲁斯音阶呢？布鲁斯音阶也被叫做蓝调音阶。这个就是我们常说的布鲁斯音阶，它是一个小调五声音阶加上了一个与主音形成三全音的音，而这个音阶也被我们成为小调布鲁斯音阶。在这个情况我们是拿一个 A 小调五声音阶：A，C，D，E，G，然后在上面加上一个与主音形成三全音的音，也就是 Eb。听起来就会像这样。有小调布鲁斯音阶自然就有大调布鲁斯音阶，这个大调布鲁斯音阶就是一个大调五声音阶加上一个与主音能形成小三度的音。
例如我们有一个 C 大调五声音阶：C，D，E，G，A，然后我们加上一个 Eb，这个音阶听起来就会像这个样子。和大小调的逻辑一样，C 大调布鲁斯音阶和 A 小调布鲁斯音阶用的是同一个音，所以它们也是彼此的关系大小调。这个比起五声音阶多出来的这个音被叫作 Blue Note，就是因为加入了这个音所以这个音阶听起来就会有一种西部牛仔，乡村的味道。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89%E5%B8%83%E9%B2%81%E6%96%AF%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%BB%83%E4%B9%A0%E6%88%96%E8%80%85%E5%8D%B3%E5%85%B4%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%B3%A8%E6%84%8F%E4%BB%80%E4%B9%88/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么按">怎么按？&lt;/h2>
&lt;p>那在吉他上你可以怎么按呢？其实如果你把刚刚讲的理论搞懂了的话，你自己应该也可以找出来它们在指板上的位置了。就像我们刚刚讲的布鲁斯音阶就是一个五声音阶加入了 Blue Note。例如说我现在要找到 A 的小调布鲁斯音阶，我可以先把 A 的小调五声音阶音阶给找出来，其次加上能与根音形成三全音的音，这就是为什么你在练习一个音阶的时候你需要记住主音，这样你就可以快速的通过主音的位置找到其他音。
一般这个 Blue Note 会在下一根弦的下一品或者上一根弦的上一品。我知道这听起来有点复杂，让我们来举一个实际的例子好了。例如说我的主音是四弦七品的这个 A，那么它的 Blue Note 会在它的下一根弦的下一品，也就是三弦八品的 Eb，而另外一个 Blue Note 会在它的上一根弦的上面一品，也就是五弦六品。
这个方法在任何一根弦上都是行得通的，但除了二弦和三弦，因为吉他的调音系统导致所有其他相邻的弦都是完全四度，就二弦和三弦这两根弦之间的音程关系是大三度，所以说如果你的主音是三弦二品的这个 A，你要找下一根弦，也就是二弦上的 Blue Note 的时候你就需要多挪一个品格，但如果你是要找四弦上的 Blue Note 的时候你就按正常的方法推算就好了。
但如果你的主音是二弦十品的这个 A 然后你需要找上一根弦，也就是三弦上的 Blue Note 你就需要往上多挪一品，所以它就在三弦八品上，但是如果你要找的是一弦上的 Blue Note 你就只需要按照正常的方式来就好了。所以简单的总结一下，只有每当你的主音和 Blue Note 在二弦和三弦上的时候你才需要挪动两品，否则都是一品。用这个方法你就可以给你小调五声音阶加上 Blue Note 了。
然后如果你把其中的主音改成 C 的话你就直接获得了一个 C 的大调布鲁斯音阶，不需要再重新算 Blue Note 了。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么练">怎么练？&lt;/h2>
&lt;p>在你平常练习的时候你除了手指机能训练或者肌肉记忆练习之外，也就是音阶上下行这些训练，还有几件事需要你特别注意。那就是你需要在做这些练习的时候留意并且清楚音阶里的主音主音在各个指型的位置以及所谓的 Blue Note 在各个指型的位置。
记住主音位置的原因有非常多，我会说如果你现在就把这个工作做好了的话，日后肯定会对你的帮助非常大，而且进步也会非常快，因为很多时候吉他手是靠着音阶的主音来快速视觉化音阶中剩下的音的，就像是今天讲到的 Blue Note，我们是通过主音的位置和一点的指板逻辑来找到的，而不是死记硬背整个指板音阶。&lt;/p></description></item><item><title>什么是五声音阶？吉他上的五声音阶怎么按？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89/</link><pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89/</guid><description>&lt;h2 id="什么是五声音阶">什么是五声音阶？&lt;/h2>
&lt;p>那到底什么是五声音阶呢？五声音阶是一种由五个音符组成的音阶，是音乐中最简单切最广泛使用的音阶之一了。你可以把一个五声音阶当作是一个没有四音和七音的大调音阶。一个 C 的大调五声音阶，就是一个没有 Fa 跟 Si 的 C 大调音阶。得出来的这五个音分别对应的就是我们所说的宫—商—角—徵—羽。宫—商—角—徵—羽也正对应着五声音阶里的五个调式。像我们刚刚提到的大调五声音阶对应的就是宫调式。
如果你把这个音阶里的 D 当作第主音的话你就得到了 D 的五声音阶商调式。以此类推，如果你把 E 当作主音的话，你就获得了 E 的五声音阶角调式。同样，如果你把 G 当作音阶的第一个音的话你就可以获得 G 的五声音阶徵调式。最后如果你把 A 当作音阶里的主音的话你就可以获得 A 的五声音阶羽调式。最后这一个羽调式也就是我们常说的小调五声音阶了。你可以把小调五声音阶当作是一个没有二音和六音的自然小调音阶。
由于一个五声音阶中缺少了大调音阶中的四音和七音，也就是大调音阶中容易产生紧张感的两个音，同时也是唯一能够形成三全音的两个音，这使得五声音阶会听起来非常和谐，而且很难出现那种难听的音程。正是因为五声音阶结构简单、声音和谐，所以我建议初学者在刚开始学音阶指型的时候从五声音阶开始，再逐步过渡到大调音阶。就像我们刚才提到的，大调音阶其实就是在大调五声音阶的基础上，加入了四音和七音。因此，掌握了五声音阶后，再练习大调音阶会变得更加轻松且高效。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E5%90%89%E4%BB%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8C%89/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="五声音阶在吉他上的位置">五声音阶在吉他上的位置&lt;/h2>
&lt;p>在吉他上一共有五个五声音阶指型。如果我们拿 A 的小调五声音阶来举例的话，那么它们分别长这样。因为它们的形状的缘故，它们也会被称为五个 box。第一个 box 对应的就是小调五声音阶，也就是羽调式。这个指型里的最低音就是他的主音，但我们的主音还会在四弦七品和一弦五品上面。第二个 box 长这样，它的根音在四弦七品以及二弦十品上上面。接下来这是第三个 box，主音在五弦十二品以及二弦十品。
然后这是第四个 box，由于吉他上的音从 12 品之后就开始重复了，所以这里我们的第四个 box 既可以从空弦开始弹也可以从 12 品开始弹。然后它的主音在五弦空弦或者五弦十二品上以及三弦二品或者三弦十四品上。最后是第五个 box，根音在六弦五品，三弦二品以及一弦五品上面。一般吉手跟你提起五声音阶的时候，通常他指的不是大调五声音阶，而是我们现在讨论的小调五声音阶，在这个情况下就是以 A 为主音的小调五声音阶。
但如果你把这五个指型里的 C 当作主音，你就得到了一个 C 的大调五声音阶。为什么我要那么强调主音的位置呢？因为了解主音的位置可以帮助你在演奏或即兴中能够快速的找到主音在哪，并且让乐句以主音结尾，从而产生一种自然的结束感。这也是为什么很多歌曲的最后一句通常以主音收尾——这样能够让歌曲结束在一个稳定、和谐的音上，听起来更加完整和满足。另外，了解主音可以让你更快的找到五声音阶的五个指型。
整个五声音阶的指型无非就是由两个指型构成的，第一种是主音从食指开始，第二种是主音从小拇指或者无名指开始。因为吉他上二弦和三弦之间的音程关系是大三度，而其他相邻的弦之间的音程关系是完全四度，所以这些指型越过三弦的时候就要往下挪一品。另外，这两个指型一个紧跟着另外一个，所以一旦你了解了你歌曲的主音在吉他指板上的哪个位置你就可以随时随地的构建出一个五声音阶了。
然后因为这五个指型彼此相连，每个指型的上半部分会延续上一个指型的下半部分，从而形成一个完整、连贯的音阶图谱，覆盖整个指板，所以当你找到五个指型中的其中一个，你也可以顺势推出其他指型了。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何应用五声音阶">如何应用五声音阶？&lt;/h2>
&lt;p>那在你学会了五声音阶之后，你可以拿它来干嘛呢？你可以用它即兴，让你在没有谱子的情况下也可以弹出一段好听且有中国风味的旋律。就像这样。五声音阶也可以有一种 R&amp;amp;B 的味道。就像这样。像这部视频提到的，你还可以用五声音阶来给你的弹唱加入一点小旋律，以此来点缀的你伴奏。如果你五声音阶用的很厉害了，你也可以用五声音阶编一个自己的指弹。例如说枫叶城，太阳花或者无题，这些基本都是用五声音阶编出来的指弹。
不仅如此，就连很多流行歌的旋律，不管是不是中国风，都是由五声音阶写的。例如周杰伦的《青花瓷》，笑傲江湖里的《沧海一声笑》，或者 Jacob Collier 的这首 《The Sun Is In Your Eyes》，又或者是 John Mayer 这首 《I&amp;rsquo;m Gonna Find Another You》等等等等。用五声音阶写的歌数不胜数，所以这是一个非常值得你学起来的音阶。&lt;/p></description></item><item><title>如何用五声音阶转调？那你一定得知道什么是旋宫转调！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E8%BD%AC%E8%B0%83-%E9%82%A3%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%BE%97%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%97%8B%E5%AE%AB%E8%BD%AC%E8%B0%83/</link><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E8%BD%AC%E8%B0%83-%E9%82%A3%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%BE%97%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%97%8B%E5%AE%AB%E8%BD%AC%E8%B0%83/</guid><description>&lt;h2 id="什么是旋宫转调">什么是旋宫转调？&lt;/h2>
&lt;p>视频的开头我有提到旋宫转调，那到底什么是旋宫转调呢？所谓的 &lt;strong>旋宫转调&lt;/strong>，指的是通过改变五声音阶里的宫音来实现转调的一种方法。在之前关于五声音阶的视频里，我们有提到过大调五声音阶里的五个音分别对应的就是宫—商—角—徵—羽。例如说在 C 大调五声音阶里我们的宫—商—角—徵—羽分别对应的就是 C、D、E、G、A。而旋宫转调就是通过更改当前的宫音从而让你的曲子从当前的调式转到新的调式里。
你可以把这个过程想象成是一个转盘，然后我可以旋转中间那一圈来改变我的宫音以及其他的音。例如说我可以把 G 当作我的宫音，那么剩下的商—角—徵—羽也会随之变化。这时候你可能会问，这不就是换一个主音吗？为什么还要取旋宫这么一个让人摸不清头脑的名字？我们当然不能太天真地把宫音和主音划上一个等号。那宫音和我们常说的音阶的主音有什么区别呢？有些时候，宫音可以是主音，但不会一直是主音。
我们常说的主音永远是音阶里的第一个音，但是宫音不一定永远是音阶里的第一个音。例如说我们在一个 E 的羽调式里面，我们的主音是 E，但我们的宫音就是 G 了。但尽管如此，宫音在五声音阶里还是有着统领的作用。判断一个音阶里的宫音非常简单，宫音是那个永远会与角音形成大三度关系的那个音。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%BA%94%E5%A3%B0%E9%9F%B3%E9%98%B6%E8%BD%AC%E8%B0%83-%E9%82%A3%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%BE%97%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%97%8B%E5%AE%AB%E8%BD%AC%E8%B0%83/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="如何旋宫转调">如何旋宫转调？&lt;/h2>
&lt;h3 id="大三度-旋宫转调的理论听起来非常简单但是我们要怎么实际操作去实现这个转调过程呢我们可以利用五声音阶里面的大三度音程我们刚说过在一个五声音阶里我们的宫音和角音会永远形成一个大三度但这不是普通的大三度而是音阶里唯一的一个大三度所以就会导致这个大三度还有一个定调的功能因为当我们听到了一个大三度的时候我们就可以立马分辨出当下的宫音和角音因此每当你改变了宫角音的时候就等于你改变了调">大三度 旋宫转调的理论听起来非常简单，但是我们要怎么实际操作，去实现这个转调过程呢？我们可以利用五声音阶里面的大三度音程。我们刚说过，在一个五声音阶里我们的宫音和角音会永远形成一个大三度，但这不是普通的大三度，而是音阶里唯一的一个大三度，所以就会导致这个大三度还有一个定调的功能，因为当我们听到了一个大三度的时候，我们就可以立马分辨出当下的宫音和角音。因此，每当你改变了宫角音的时候，就等于你改变了调。&lt;/h3>
&lt;p>在实际操作中你可以直接转调，不需要什么中间的步骤，但是你得强调前后调里的宫音和角音，告诉听众我们现在在另外一个调上了。就像这样。这个方法的好处就是你不需要思考什么两个调之间共同音，但缺点是如果你转到与当前的调形成小二度，增减音程关系，这些不和谐的音程时，可能会破坏五声音阶独有的色彩。### 小三度 另一个转调的方法就是利用音阶里的小三度。在一个五声音阶里除了大三度之外我们还有两个小三度。
在 C 大调五声音阶里面分别是角音，E，和徵音，G，之间的音程关系，还有羽音，A，和宫音，C，之间的音程关系。单单一个小三度不能和音阶里的大三度一样，起到定调的作用，因为一个小三度可以出现在两个不同的五声音阶当中。例如说 C 大调五声音阶中的 E-G 也可以出现在 G 大调五声音阶当中，而另一个小三度 A-C 也可以出现在 F 大调五声音阶里。我们可以通过模糊听众对小三度的判断不知不觉地进行一个转调。
因为当音阶里的其中一个小三度被改变的时候，音阶里的具有定调属性的大三度也会随之变化。我们现在来听一下一个用了这个手法的音乐片段，听听看效果怎么样。例子中的 A 跟 C 从 C 宫的羽音和宫音变成了 F 宫的角音和徵音。
而后半段，当我来到 Eb 的时候，加上前面的 G，听众这时候会以为我们来到了 Eb 大调五声音阶，也就是 Eb 宫调，然后当前的 Eb 与接下来出现的 C 会被当作 Eb 宫调里的宫音和羽音，但是因为后面 Ab 的出现听众才会发觉我们现在其实在 Ab 宫调，而之前以为的 Eb 宫调里的羽音，宫音和徵音就变成了后来的 Ab 宫调 里的徵音，角音和商音。最后从 Ab 宫转到 C 宫我们也是用的同一个手法。
听众在听到 F 跟 A 这个大三度的时候会以为我们在 F 宫，而接下来的 A 跟 C 会被当作 F 宫里的角音与徵音，但是接下来出现的 E 就会让听众明白其实我们是在 C 宫。比起上一个利用大三度转调的手法，这个转调方式可以让你保持一个丝滑的转调，让你悄无声息的从一个五声音阶转移到另外一个上面 ### 给旋律加和声 这里我分享一个额外的小技巧。在吉他上，如果你觉得单旋律太无聊了你也可以试着给你的旋律配上一个三度或者四度的和声。
这种和声其实就是吉他上相邻的两根弦会产生的音程，你只要顺着当下的音阶指型给你的旋律加上和声就好了。我们现在来对比一个单旋律的例子和一个加了和声的例子，来听听看效果怎么样吧。&lt;/p></description></item><item><title>如何人性化练习音阶&amp;琶音？吉他即兴入门</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8C%96%E7%BB%83%E4%B9%A0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%90%B6%E9%9F%B3-%E5%90%89%E4%BB%96%E5%8D%B3%E5%85%B4%E5%85%A5%E9%97%A8/</link><pubDate>Mon, 23 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8C%96%E7%BB%83%E4%B9%A0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%90%B6%E9%9F%B3-%E5%90%89%E4%BB%96%E5%8D%B3%E5%85%B4%E5%85%A5%E9%97%A8/</guid><description>&lt;p>在之前这集为什么练习音阶这集我有说到，我们学习音阶是为了能在实战中用到而不是为了练而练。我举了像是即兴这样的例子，如果你能用一个音阶顺畅的即兴的话那就说明你大概已经掌握了这个音阶。那我们该怎么练习才能达到这样的效果呢？如果你有练过一段时间的音阶，你可能也发现了，那就是好像光练习音阶上下行，或者音阶模进并不能让我们完全的掌控音阶。
我们的确可以靠这些方式记住音阶的形状和它们在指板上的位置，并且有效的训练我们的手指机能，但是在实际情况我们还是没有办法在一个音乐上面即兴，还是不能完全随心所欲的使用所学过的音阶。那这究竟是为什么呢？这是因为我们在练习这些机械式的训练的时候通常会缺乏思考，而一味的追求速度，从而导致在实际情况的时候我们会随着肌肉记忆弹奏着那些机械式的旋律线，而不能弹奏一个有逻辑的旋律线。
要弹出一段漂亮的即兴演奏，除了掌握音阶指型之外，关键在于能够在正确的节奏上弹出正确的音符。而我们的问题就在于只掌握了音阶的形状，而缺少跟着一段音乐演奏的练习。
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8C%96%E7%BB%83%E4%B9%A0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%90%B6%E9%9F%B3-%E5%90%89%E4%BB%96%E5%8D%B3%E5%85%B4%E5%85%A5%E9%97%A8/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="音阶">音阶&lt;/h2>
&lt;p>今天的目标就是要告诉你如何练习这些音阶，以便你可以更清楚的知道你演奏时弹奏那些音，从而让你也可以开始一些简单的即兴。我们今天的例子都会用 CAGED 系统里的 G 指型，但如果你自己练习的话也千万不要忘记其他的指型。### 琶音 就像我们一开始说的一样，如果你要即兴的话，光练习音阶上下行和类似的练习是不够的。因为在实际情况下，我们弹奏的东西并不会那么的规律，我们需要根据当下的和声来决定要弹奏的音，这样我们才会得到一个和谐的声响。
如果目前和弦是 C 和弦，我们在上面弹奏 C 和弦的和弦音，听起来就会和当下的和声很融洽。我们可以通过练习琶音来达到这个目的，如果我们了解了一个音阶指型里的琶音，我们就可以轻松地反应出当下需要的和弦音会出现在指板上的哪个地方。所以我觉得在我们正式熟悉音阶里的七个音之前，我觉得熟悉和弦琶音会是一个更重要的事情。我不建议你以音阶 顺阶的方式练习琶音，也就是说从 C 一路琶到 Bdim。
我建议你上网找一个伴奏带或者自己做一个然后跟着上面的和声进行练习琶音，这样的好处有：1. 你会更贴近实际情况，因为在你真正要即兴的时候，曲子的和声进行肯定不会是从 Cmaj7 到 Bø7，反而可能是这样 2. 因为有伴奏带，所以你即兴的时候会感觉到一种互动，从而感觉更有趣和更好玩 3. 如果你是自己做伴奏带的话，还可以提升你的编曲水平 4. 你还可以提升小节感，节奏感。
因为一首伴奏里面通常给你打拍子的不是简单且明了的节拍器，而是歌曲里面的节奏组。在刚开始跟着伴奏带练习琶音的时候，我建议你一拍一个音，然后每次到换和弦的时候你就从新和弦的跟音开始。之后，如果你觉得这个对你来说太简单了，你就可以在每次到新和弦的地方的时候不从跟音开始，而是离你目前最近的和弦音开始，然后从六弦一直琶到一弦，就像这样。当然，你也可以使用八分音符，三连音等节奏。
最后，如果你觉得你练的差不多的时候，你就可以开始用琶音来一些简单的即兴，就像这样。### 音阶 如果你已经对这首曲子的琶音非常熟悉了之后，然后你也想让你的即兴更加有趣一点的话，你就可以试着加入琶音以外的音了。练习的方式也是一样，我们还是跟着我们的伴奏带，但这次是一拍两个音，我们这次要做的是，把之前的琶音以外的音当作我们的经过音，然后我们每到一个新的和弦的时候就从当下的跟音开始搭建我们的音阶，就像这样。
你也同样可以在换和弦的时候从离你最近的那个音阶的音开始，但你要保证你的和弦音是在正拍上的，就像这样。&lt;/p>
&lt;h2 id="即兴">即兴&lt;/h2>
&lt;p>在你大概掌握以上内容的时候，你就可以试着在伴奏带上随便即兴几些简短的乐句。这里有一个非常好的练习就是你要限制你自己，让你自己弹的每一个乐句都要结束在一个和弦内音上面。例如说你可以让你的乐句只结束在和弦的三音上（audio 例子）。也可以让他结束在五音上或者主音上。注意：这是个会需要时间的练习，如果你是刚入门音阶的初学者的话，你应该会需要一段时间来掌握大调音阶里的顺阶七和弦或者三和弦琶音。
如果你一开始练习的话没有看到明显的进步，那都是正常的，千万不要因此而放弃。要能很好很自如的即兴并不是一件容易的事情，这些能力都是要慢慢积累的。所以一定要加油。虽然里面还是有一些比较机械式的练习，但区别在于，你是跟着伴奏练习的，而不是节拍器，而且一首伴奏里的和声进行也会更符合实际情况。怎么练习琶音？
跟着和声进行，不开节拍器，琶音，从根音开始，之后上下行，如果一首歌只用琶音即兴的话就不会有什么错音的问题了；等你觉得你很熟悉了就可以打开节拍器 练哪些琶音？CAGED 里面的琶音 练哪些音阶？CAGED 怎么简单的记住它们 怎么练习音阶？&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先限定可用材料，再把句子的起点、重音和落点安排清楚，即兴会立刻稳定很多。 先锁定主音与指型位置，再把听感和手型对应起来，音阶才会真正变成可用语言。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先限制两到三个动机做问答，再逐步扩展到完整段落，避免一上来就跑满整条音阶。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8C%96%E7%BB%83%E4%B9%A0%E9%9F%B3%E9%98%B6-%E7%90%B6%E9%9F%B3-%E5%90%89%E4%BB%96%E5%8D%B3%E5%85%B4%E5%85%A5%E9%97%A8/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 例子
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e4%ba%ba%e6%80%a7%e5%8c%96%e7%bb%83%e4%b9%a0%e9%9f%b3%e9%98%b6-%e7%90%b6%e9%9f%b3-%e5%90%89%e4%bb%96%e5%8d%b3%e5%85%b4%e5%85%a5%e9%97%a8/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 例子
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>如何给一段曲子重配和声？和弦的运作原理</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%9B%B2%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E5%92%8C%E5%BC%A6%E7%9A%84%E8%BF%90%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86/</link><pubDate>Mon, 23 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%9B%B2%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E5%92%8C%E5%BC%A6%E7%9A%84%E8%BF%90%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86/</guid><description>&lt;h2 id="为什么要学重配和声">为什么要学重配和声&lt;/h2>
&lt;p>重配和声不是为了否定原曲，而是为了让你有能力把同一段旋律说成不同情绪。
旋律不变，和声一换，听众感受到的“方向感、张力、落地感”都会变化，这就是重配的价值。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%9B%B2%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E5%92%8C%E5%BC%A6%E7%9A%84%E8%BF%90%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="先抓住三种功能">先抓住三种功能&lt;/h2>
&lt;p>最实用的起点是把和弦先分成功能，而不是一开始就追求复杂替代。
主功能给稳定感，下属功能负责过渡与推进，属功能制造最强的回归需求。只要你能先听清这三类角色，后面的替换就有方向。&lt;/p>
&lt;p>在 C 大调里，可以先把 Cmaj7、Em7、Am7 理解为主功能家族；Dm7、Fmaj7 归为下属家族；G7、Bø 归为属家族。
你不需要死记每一条规则，先建立“稳定 -&amp;gt; 推进 -&amp;gt; 回归”的听感坐标就够用了。&lt;/p>
&lt;h2 id="从同功能替换开始">从“同功能替换”开始&lt;/h2>
&lt;p>重配最稳的方法，是先在同功能家族里替换。
例如你想让段落少一点明亮感，可以把原本的大主和弦临时换成同家族的小和弦；你想增加悬念，就让属功能停留更久再解决。&lt;/p>
&lt;p>这类替换的优点是：风险低、效果明显，而且不会轻易把旋律推离原本语境。&lt;/p>
&lt;h2 id="决策顺序先情绪再选择">决策顺序：先情绪，再选择&lt;/h2>
&lt;p>很多人重配失败，不是因为不会和声，而是顺序错了。
正确顺序是：先决定这个段落要更明亮、更压抑，还是更悬而未决；再决定哪些和弦需要替换，以及替成哪一种功能。&lt;/p>
&lt;p>当你先有情绪目标，再去改和弦，结果通常会更集中，也更像“编曲选择”而不是“随机换和弦”。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：重配和声要先听功能，再做替换；先定情绪，再定和弦。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>拿同一条 8 小节旋律写三版：原版、偏明亮版、偏阴暗版。每一版只允许改 2 到 3 颗和弦，并记录你为什么改。这个练习会直接提升你对“和弦选择与情绪结果”之间关系的控制力。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E4%B8%80%E6%AE%B5%E6%9B%B2%E5%AD%90%E9%87%8D%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E5%92%8C%E5%BC%A6%E7%9A%84%E8%BF%90%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 重配前后的听感对比
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e4%b8%80%e6%ae%b5%e6%9b%b2%e5%ad%90%e9%87%8d%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e5%92%8c%e5%bc%a6%e7%9a%84%e8%bf%90%e4%bd%9c%e5%8e%9f%e7%90%86/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 另一版情绪处理示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>如何用小旋律线给歌曲加花？过门的时候弹什么？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%B0%8F%E6%97%8B%E5%BE%8B%E7%BA%BF%E7%BB%99%E6%AD%8C%E6%9B%B2%E5%8A%A0%E8%8A%B1-%E8%BF%87%E9%97%A8%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BC%B9%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Thu, 19 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%B0%8F%E6%97%8B%E5%BE%8B%E7%BA%BF%E7%BB%99%E6%AD%8C%E6%9B%B2%E5%8A%A0%E8%8A%B1-%E8%BF%87%E9%97%A8%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BC%B9%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;h2 id="开头">开头&lt;/h2>
&lt;p>你是不是在学了这么久的弹唱后已经弹腻了这些节奏型呢？你想让你的节奏有一点变化，不再那么呆板，想给你的伴奏加一点花，但又不知道弹什么？今天这个视频的目的就是要告诉你如何在吉他弹唱伴奏里加那种小旋律线来丰富你的伴奏。在今天这个视频里，我不仅会告诉你怎么在你的伴奏里加花，我还会跟你讲在歌曲的哪个部分加以及加多少，让你在伴奏与点缀之间达到一个平衡，并且让你在下次给伴奏加花的时候脑海里可以有个大概的轮廓，知道自己要干什么。
在开始讲怎么写这些旋律线之前我想先聊一下这些旋律线到底有着一个什么样的一个作用。其实，它们除了可以点缀歌曲之外，它们还有另外一个重要的功能，那就是过门。所谓的过门是指一个简短的音乐段落、旋律或节奏，它有助于填补段落于段落之间的空隙，从而保持听众的注意力。正因如此，我们用来过门的旋律线不会很长，通常最多不会超过一小节。这样看来，我们只要会写一个长度不会超过一小节的旋律我们就可以给歌曲加花了。
其实写这样的旋律非常简单，你只要弹奏符合当下片段的音阶里的音，然后让最后一个音结束在当前的和弦内音或者可用的和弦外音上就好了。我这里简单的讲一下，所谓可用的和弦外音，就是那些不属于和弦的音，但与和弦搭配起来不会难听的音。具体解说你可以去观看这集。但是在弹的时候你可以怎么迅速反应过来你要用哪些音来加花呢？
你可以顺着与当下调式符合的音阶指型以及和弦指型来弹旋律，这就是为什么你就算只是想弹唱或者指弹也需要学习音阶指型和琶音指型，因为这样你就可以在实战中立马的反映出你要的音了。我们今天的例子是《送别》，由于这首歌是 A 大调的，所以我可以用 A 的五声音阶，A 的大调音阶和当下的和弦音来加花。例如说我要给送别的主歌一和主歌二之间，趁歌手休息的时候，加一个小旋律。我们先来听一遍普通的版本。其实这样弹没什么问题，也很好听。
但是如果你想要加一个旋律的话，你还是可以加。就像这样。可以看到，我这里基本都是使用和弦里面的音，所以会听起来很和谐。另外我还加了一个装饰音，这种装饰音使用在这些小乐句里面非常管用。尽管这里只有短短两个音：mi 跟 re，但我们要的装饰和过门的效果已经达到了。如果音特别多特别密的话就会给我们一种很突兀的感觉。我们来听一下如果音特别密话，效果会怎么样。这个乐句给人的感觉好像是接下来的片段会更丰富或者情绪更高，可这不符合我们现在的情况。
因为我们主歌一和主歌二的情绪基本是差不多的。再来，这个乐句出现的地方是刚好旋律结束的地方。我们来听一遍如果一个乐句出现的早一点，与主旋律一起出现，效果会怎么样。（效果）。这样安排的话会不会觉得这个花不仅没有达到点缀歌曲的效果，听起来也会特别的显眼或者抢戏呢？从以上这些例子我们可以得出一个结论，那就是光是会写一个最多长达一小节的旋律是不够的。我还需要考量乐句出现的地方，以及乐句里面音的时值。关于第一点我们一开始就有提到过。
这些乐句是用来填补一个段落与另一个段落之间，或者主旋律拉长音的时候出现的空隙 我们现在来说一下第二点：我们应该怎么安排音符时值呢？换句话说，我的乐句是主要由八分音符组成，还是以四分音符为主呢？这个问题之所以重要，主要有两个原因：一是为了避免前后音符时值的差异所导致的突兀感，就像刚刚那个例子一样。二是因为理解了怎么安排音符时值你还可以让乐句的情绪随着曲子的进展产生起伏。我们来实际举个例子好了，这样可能会更好懂一点。
在送别这个例子里，因为主歌二和主歌一的情绪差不多，所以我就用了时值比较长或者比较安稳的四分音符。但如果我需要连接主歌二到副歌的话，我就可以写四个八分音符加一个往上走的旋律来制造一个情绪递增的效果。在这个例子里，我使用的音一直都是和弦音和 A 的大调五声音阶。我们来听一下吧。如果从副歌再接回一个情绪比较低一点的段落的话，我就可以用一个较长一点的音，二分音符，来把歌曲的情绪拉低。就像这样。
我们现在来听一遍一个完整，没有加花，普通的版本，然后再听一遍改编后的版本。首先这个没有加花的版本。然后这是改编后的版本。最后我想说，以上只是一些建议，在写你的旋律的时候你还是自由的。有时候，如果你觉得好听，那么规则什么的也都不那么重要了。如果你想知道怎么写出那些漂亮的旋律，那就多听听你喜欢的吉他手都是怎么处理的，把他们弹的扒下来，然后保存到自己的工具箱里。其次它们通常不会于主旋律同时出现，避免抢歌手的戏份。就像这样。
例如说我们要给这首歌加一个旋律来点缀伴奏部分。我们先来听一遍目前的版本。(C-Am-Dm-G)。例如说我要在最后一个小节这里加一个小旋律来丰富伴奏。1. 单旋律，顺着和弦弹音阶或者琶音 1. Q&amp;amp;A 2. 在和弦指型里面弹旋律线/音阶里 3. 不用弹很长，一两个音也可以 4. 在分解/情绪低落的时候弹，因为在加单旋律的时候，你的其他弦会停下来，就会造成一种伴奏突然干干的感觉。
如果一定要在扫弦的时候弹，你可以用双吉他配置，或者在一个和弦指型里面做一点旋律线出来。5. 低音的旋律线 2. 双旋律，三度音，四度音，五度音，六度音，八度音 1. 主歌 2，单旋律的进阶版 3. 扫弦 4. 柱式 5. 分解 什么时候？1. 在过门的时候加，第四小节的尾巴 2. 不要加太勤 3. 旋律在拉长音的时候
&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%B0%8F%E6%97%8B%E5%BE%8B%E7%BA%BF%E7%BB%99%E6%AD%8C%E6%9B%B2%E5%8A%A0%E8%8A%B1-%E8%BF%87%E9%97%A8%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BC%B9%E4%BB%80%E4%B9%88/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E5%B0%8F%E6%97%8B%E5%BE%8B%E7%BA%BF%E7%BB%99%E6%AD%8C%E6%9B%B2%E5%8A%A0%E8%8A%B1-%E8%BF%87%E9%97%A8%E7%9A%84%E6%97%B6%E5%80%99%E5%BC%B9%E4%BB%80%E4%B9%88/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 就像这样
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%94%a8%e5%b0%8f%e6%97%8b%e5%be%8b%e7%ba%bf%e7%bb%99%e6%ad%8c%e6%9b%b2%e5%8a%a0%e8%8a%b1-%e8%bf%87%e9%97%a8%e7%9a%84%e6%97%b6%e5%80%99%e5%bc%b9%e4%bb%80%e4%b9%88/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 就像这样
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>厉害的人都是怎么用副属和弦？爵士且 R&amp;B 的和声进行</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%E5%89%AF%E5%B1%9E%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E7%88%B5%E5%A3%AB%E4%B8%94-r-b-%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</link><pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%E5%89%AF%E5%B1%9E%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E7%88%B5%E5%A3%AB%E4%B8%94-r-b-%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%E5%89%AF%E5%B1%9E%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E7%88%B5%E5%A3%AB%E4%B8%94-r-b-%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/example-image-01.png" alt="示例谱例">
在开始讲解副属和弦之前，我们先来聊一下属和弦在一首音乐里到底有着一个什么样的作用？为什么它那么重要？如果你看过之前这期视频，你应该知道属和弦在一首曲子里通常会制造一个紧张感，并且有一个需要解决会主和弦的倾向。&lt;strong>属和弦&lt;/strong>就像游戏中的“大 Boss”，玩家需要直面 Boss 并将其击败，然后解救公主，这过程就等同于作曲家解决属和弦制造的紧张感。不过正是因为有了属和弦制造的紧张感，所以主和弦的稳定感就会听起来更加的稳定。
我们来听一下以下这个例子（例子 C-G7-C）。你应该可以听出来，第二个 C 和弦会比第一个 C 和弦听起来更有满足感和解决感。但是如果我今天的目标和弦不再是 C 和弦了，而是 F 和弦。那我应该怎么让 F 和弦也有 C 和弦那样的满足感呢？我可以把 F 和弦当作临时的主和弦，然后在它前方放一个比 F 高完全五度的属和弦，也就是 C7 和弦。这样我就可以让 F 和弦听起来像 C 和弦一样有满足感了。我们来听听看。
像这种临时安插的属和弦在乐理上被称之为副属和弦。这个技巧在现代音乐里面非常常见，例如周杰伦的这首晴天。副属和弦的应用让这一句的前半部分充斥着不安和不和谐感，这也正对应了歌词”还要多久“这种等待的迫切和不安的感觉，但这种不安的感觉在后半句被解决了，就像是把前面那股憋着的能量释放出来了一样。这种解决感也正对应了歌词“在你身边“的稳定感。我们一起来听一下。我们从小就听过的生日快乐歌也有应用我们今天说的技巧。
待会听例子的时候注意一下这些属和弦所带来的一种蓝调，爵士且 R&amp;amp;B 的感觉，也注意这里 C7 所带来的离调感和紧张感以及后面的解决。那你可以怎么在你的曲子里使用副属和弦呢？其实这个问题没有准确的答案，这就和很多重配和声的过程一样，没有绝对的对与错。这都是取决于个人喜好和审美。不过我这里可以给你一些基础的使用方法。首先你可以用副属和弦丰富一段和声进行的情绪，让紧张的地方更紧张，让解决的地方更有解决感。例如说我有这样一个和声进行。
如果我想让这段和声进行听起来更有趣一点，我就可以把这里的 Cm7 改成 C7 和弦，这样就可以制造出明显的情绪变化。我还可以让副属和弦和一个离调和弦搭配起来一起使用，这也是一个让你的和声进行听起来很现代的技巧。在以下这个例子里，F 和弦并不属于 Ab 大调的，但是我还是我让 F 和弦出现在重拍并且当作一个目标和弦使用，然后在它前面放一个副属和弦。这样听起来就会有那种 R&amp;amp;B，蓝调或者爵士的感觉了。我们来听听看。
我们来听一遍没有用上以上技巧的版本。再听一遍改编后的版本。你也可以用一系列的副属和弦来制造一个特别的听感。例如说我有这样一个旋律。我可以把最后这个和弦当作目标和弦，然后前面放一系列的副属和弦。就像这样。最后我想说，虽然副属和弦是一个非常好用且好听的技巧，但是也要注意不要用太多，毕竟物以稀为贵，一旦听众习惯了这个听感，那么副属和弦所带来的的效果也会大大减少，而且还会让你的歌听起来十分的油腻。
不过还是那句话，一切以你的审美为主，如果你觉得好听，那么一切规则都是可以被打破的。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%94%A8%E5%89%AF%E5%B1%9E%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E7%88%B5%E5%A3%AB%E4%B8%94-r-b-%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们来听听看
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%94%a8%e5%89%af%e5%b1%9e%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e7%88%b5%e5%a3%ab%e4%b8%94-r-b-%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们来听一遍没有用上以上技巧的版本
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>刹车和弦，四级小和弦都来自于这个原理！让你的和声进行更加流行且不同。</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%88%B9%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E5%9B%9B%E7%BA%A7%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%BC%A6%E9%83%BD%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E7%90%86-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%9B%B4%E5%8A%A0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E4%B8%94%E4%B8%8D%E5%90%8C/</link><pubDate>Fri, 06 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%88%B9%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E5%9B%9B%E7%BA%A7%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%BC%A6%E9%83%BD%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E7%90%86-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%9B%B4%E5%8A%A0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E4%B8%94%E4%B8%8D%E5%90%8C/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>不知道你在听歌的时候会不会注意到这些声音。（后来的我们，我怀念的）。如果你们目前学琴有一段时间的话你一定有听过借用和弦或者调式互换这个观念，如果没有的话我这里大概简单的讲一下。借用和弦是指从其他同主音的音阶中临时借用的和弦。他们用于丰富和弦色彩和表达变化。我们来举个例子好了。例如说你要给一个 C 大调的曲子配和弦，我们最简单明了且直白的选择也就是 C 大调音阶里面的和弦。
但是作曲家为了不让曲子无聊，让曲子在和声方面有一点惊喜，作曲家通常会跳出 C 大调的范围，去别的调里借和弦。通常这个调会是向当前调的平行大小调。例如说 C 大调的曲子会向 C 小调借和弦。例如像孙燕姿这首《我怀念的》，这里的四级和弦就是从小调那里借过来的，这也是最常见的借用和弦之一，也就是四级小和弦。如果没有用的话听起来就没有那种伤心的感觉，我们来听听看。一般在大调流行音乐里最常用借用和弦基本都是来自于小调。
但是除了这些小调音阶你还可以用哪些其他音阶里借和弦呢？你还可以从同主音的其他 5 个调式里面借和弦。如果我们把我们可以借的和弦都列出来我们可以发现其实这有非常多的选择。只要旋律与和声之间不会打架的话的话，我们几乎可以把一个调内的任何和弦改成任意一个其他和弦。例如我有这样一个乐句，如果你不想从小调里面借和弦，你可以选择从 Phrygian 调式里面借。我们来试着把这里的 F 改成 Db。看看效果听起来怎么样吧。我们再来对比一下原版。
我们也可以用 C Lydian 调式里面 Bm 和弦来替换这里的 G7sus，听起来就会像这样。我们也一样对比一下原版。借用和弦的理论就是这么简单，你只要从当下音阶的主音开始列一个新的音阶，然后从里面选出一个于旋律搭配的和弦就好了。虽然原理简单，但是你该在曲子的什么地方使用它们呢？其实这个问题没有准确的答案，这就和很多重配和声的过程一样，没有绝对的对与错。这都是取决于个人喜好和审美，但是我这里可以给你一些简单且常用的使用方法。
首先最简单的使用借用和弦的方法就是把它当做两个调内和弦之间的一个经过和弦。例如说送别这首歌里，我们在这个主歌第一句的结尾加一个经过和弦，就像这样。我们先听一遍原版。再听一遍加上借用和弦的版本。你其实也可以把借用和弦当作目标和弦使用。由于听众原先期待的和弦被改动了，所以就会给听众一个惊喜感。我们拿生日歌来举例。我们把生日歌里面的这两句的结尾改成借用和弦来听听看效果怎么样。我们还是先听一遍原版，然后再听一遍改编后的版本。
记得把你的注意力放到这两句的结尾。我们很常提到的刹车和弦，升四半减七和弦，在 C 大调里就是 F#ø，这就是一个从 Lydian 调式里面借过来的和弦。所谓的刹车和弦就是一个用在一个乐句尾的和弦，通常会给人一种突然暂停，气氛或情绪被悬挂住了一样。莫文蔚这首《这世界那么多人》就是一个非常好的例子。调式 - 我们除了大小调还有什么？&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%88%B9%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E5%9B%9B%E7%BA%A7%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%BC%A6%E9%83%BD%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E7%90%86-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%9B%B4%E5%8A%A0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E4%B8%94%E4%B8%8D%E5%90%8C/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%88%b9%e8%bd%a6%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e5%9b%9b%e7%ba%a7%e5%b0%8f%e5%92%8c%e5%bc%a6%e9%83%bd%e6%9d%a5%e8%87%aa%e4%ba%8e%e8%bf%99%e4%b8%aa%e5%8e%9f%e7%90%86-%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c%e6%9b%b4%e5%8a%a0%e6%b5%81%e8%a1%8c%e4%b8%94%e4%b8%8d%e5%90%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%88%b9%e8%bd%a6%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e5%9b%9b%e7%ba%a7%e5%b0%8f%e5%92%8c%e5%bc%a6%e9%83%bd%e6%9d%a5%e8%87%aa%e4%ba%8e%e8%bf%99%e4%b8%aa%e5%8e%9f%e7%90%86-%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c%e6%9b%b4%e5%8a%a0%e6%b5%81%e8%a1%8c%e4%b8%94%e4%b8%8d%e5%90%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%88%b9%e8%bd%a6%e5%92%8c%e5%bc%a6-%e5%9b%9b%e7%ba%a7%e5%b0%8f%e5%92%8c%e5%bc%a6%e9%83%bd%e6%9d%a5%e8%87%aa%e4%ba%8e%e8%bf%99%e4%b8%aa%e5%8e%9f%e7%90%86-%e8%ae%a9%e4%bd%a0%e7%9a%84%e5%92%8c%e5%a3%b0%e8%bf%9b%e8%a1%8c%e6%9b%b4%e5%8a%a0%e6%b5%81%e8%a1%8c%e4%b8%94%e4%b8%8d%e5%90%8c/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 我们来听听看
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%88%B9%E8%BD%A6%E5%92%8C%E5%BC%A6-%E5%9B%9B%E7%BA%A7%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%BC%A6%E9%83%BD%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E7%90%86-%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%9B%B4%E5%8A%A0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E4%B8%94%E4%B8%8D%E5%90%8C/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p></description></item><item><title>Drop 3</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/drop-3/</link><pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/drop-3/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/drop-3/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;p>Drop 3 是很多吉他手从“前三品伴奏”走向“全指板伴奏”的关键一步。它的声音比普通大横按更开阔，又比密集和声更透气，所以特别适合做弹唱、爵士伴奏和中慢速的和声铺垫。&lt;/p>
&lt;h2 id="drop-3-到底是什么">Drop 3 到底是什么&lt;/h2>
&lt;p>定义很直接：把一个 close voicing（紧凑排列）里“从上往下数第三个音”下移一个八度，就得到 Drop 3。
对四声部七和弦来说，每个转位都能生成对应的 Drop 3，所以你会得到一组可以互相连接的指型，而不是单个孤立和弦。&lt;/p>
&lt;h2 id="在吉他上怎么找">在吉他上怎么找&lt;/h2>
&lt;p>实际演奏里最常见的是两类：根音在六弦、根音在五弦。
建议先把六弦根音这组练熟，再扩展到五弦根音版本。因为六弦版本在流行与爵士伴奏中的覆盖率更高，先练它能最快得到实际收益。&lt;/p>
&lt;p>你也可以用一个高效记忆法：把同一和声的 Drop 2 与 Drop 3 对照起来看。理解两者在音域展开上的差别后，指型会更容易记住，换把时也更稳。&lt;/p>
&lt;h2 id="怎么把-drop-3-用进伴奏">怎么把 Drop 3 用进伴奏&lt;/h2>
&lt;p>Drop 3 的价值不只是“按法新”，而是它给了你更好的音域分配。低音和中高音分开后，伴奏会更清楚，不容易糊在一起。
你可以把它用于两种典型场景：一是替代长期重复的大横按，让段落层次更明显；二是在走低音（walking bass）或低音线条较活跃时，保持和声仍然清晰。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习顺序">练习顺序&lt;/h2>
&lt;p>先选一个和弦性质（例如 maj7）完成四个转位，再练 m7、7、m7b5。每个性质都用同一套节奏型练“单和弦稳定”与“两和弦连接”，最后再放进真实和声进行。
这样练的好处是：你会先得到可控的手感，再得到可用的音乐结果，而不是只记住几个形状。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：Drop 3 的核心不是“多会一个指型”，而是学会在不同音域里配置同一个和声。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>每天固定一个调练 15 分钟：5 分钟单和弦转位、5 分钟两和弦连接、5 分钟放进真实进行并录音回听。只要持续一周，你会明显感觉伴奏空间感和稳定度同时提升。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/drop-3/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 Drop 3 基础示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/drop-3/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 Drop 3 连接示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>Rootless Voicing</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/rootless-voicing/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/rootless-voicing/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>Rootless Voicing 的重点不是“不弹根音”本身，而是把有限的音位优先留给真正决定听感的音。
在有贝斯手负责低音时，吉他如果继续把根音压在低区，往往会让整体编配变得拥挤；把根音让出去，和声反而更清楚、更现代。&lt;/p>
&lt;h2 id="为什么它在乐队里特别好用">为什么它在乐队里特别好用&lt;/h2>
&lt;p>当低音已经由贝斯承担时，吉他更值得弹的是三音、七音与可用张力音（9、11、13）。
这样做会带来两个直接结果：第一，声部更容易做小范围移动；第二，和弦色彩更容易做细节变化。&lt;/p>
&lt;h2 id="三和弦如何对应到七和弦">三和弦如何对应到七和弦&lt;/h2>
&lt;p>把七和弦根音拿掉，剩下的三个音通常会形成一个三和弦结构。这个关系可以直接用于快速伴奏：
你可以先用熟悉的三和弦框架落位，再根据和弦功能补足或替换色彩音。这样比“从零拼四声部”更快，也更稳定。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何加入和弦色彩">如何加入和弦色彩&lt;/h2>
&lt;p>Rootless 不是固定模板，而是一种选择顺序：先保证功能音（3、7）清晰，再决定要不要把其余音替换成 9、11、13。
当某个张力会和低音冲突时，优先保留功能清晰度；当冲突不明显时，再追求更亮或更暗的色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="一个可执行的写法流程">一个可执行的写法流程&lt;/h2>
&lt;p>先在一个舒服音域写出第一颗和弦，然后每次换和弦都尽量用“最近移动”处理声部连接。
如果有共同音就尽量保留，没有共同音就找半音或全音内的最近替代。这个流程能让你的进行听起来连贯，而不是每次换和弦都像重开一局。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：Rootless Voicing 的价值在于“重新分配音域职责”，不是机械地删掉根音。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>选一个常见进行（例如 4536251），先写“有根音版”，再写“Rootless 版”，最后写“加张力版”。三版轮流弹并录音对比，你会很快听到空间感和连贯性的差异。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/rootless-voicing/example-image-01.png" alt="示范谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 有根音与无根音对比
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/rootless-voicing/example-image-02.png" alt="示范谱例 2">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/rootless-voicing/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 加入色彩音后的示例
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/rootless-voicing/example-image-03.png" alt="示范谱例 3">&lt;/p></description></item><item><title>自学弹唱那么久，还是不能高把位弹唱？学会这个和声，轻松成为进阶者</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E5%BC%B9%E5%94%B1%E9%82%A3%E4%B9%88%E4%B9%85-%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%AB%98%E6%8A%8A%E4%BD%8D%E5%BC%B9%E5%94%B1-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E6%88%90%E4%B8%BA%E8%BF%9B%E9%98%B6%E8%80%85/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E8%87%AA%E5%AD%A6%E5%BC%B9%E5%94%B1%E9%82%A3%E4%B9%88%E4%B9%85-%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%AB%98%E6%8A%8A%E4%BD%8D%E5%BC%B9%E5%94%B1-%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E8%BD%BB%E6%9D%BE%E6%88%90%E4%B8%BA%E8%BF%9B%E9%98%B6%E8%80%85/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>你是不是在学了这么久的弹唱后已经弹腻了这些前三品和弦或者那些已经烂大街的大横按呢？在你看了别人的弹唱几乎都是在用那些高把位和弦或者是那些复杂且你从来没见过的和弦形状的时候，你是不是也想和他们一样呢？但是你又不知道从哪里开始学。今天就是要来带你脱离这个困境，告诉你一些高把位的的和声按法，让你也可以在高把位弹唱，同时丰富你的伴奏和声。
我们很常在网络上会看到一些吉他手用一些高把位的和声来伴奏一些流行歌，尽管有时候作者会在视频里贴上谱子，我们好像还是很难把这些和弦真正的学起来并用在自己的弹唱里，每次要学习一首歌的时候，还是只能依赖别人写的谱子。这是因为初学者通常在自己学弹唱的时候，无论是教科书里的谱子还是网络上的谱子，里面通常都是一些基础前三品，或者前五品的和弦按法。
这就会导致初学者会过度的依赖这些和弦，因此就会缺少对高把位的认知，所以才导致自己的弹唱的和弦声响非常的单一，没有特别多的变化。还有，由于因为对指板逻辑的认知不全面，所以初学者会很难在原谱上的和声做出改变。我们都知道，因为吉他琴弦与品格的数量导致在吉他上，一个和弦不会只有一个按法，而是会有很多种按法。在吉他的每一个区域里我们似乎都可以找到一个和弦的多种按法，例如说 C7 和弦在吉他上的各种不同的按法，就像这样。
但是因为我们的选择实在是太多了，如果一个初学者要一个一个把这些和弦找下来并且全部记住那通常是不大可能的，而且实现的过程也会很困难。那我们有没有一种系统的方式归纳这些和弦指法，并用一个科学的方式将它们记住呢？其实在吉他上归类和弦指法就和我们归类和声的类型的逻辑是一样的。如果你想知道更多关于和声类型的知识的话，欢迎收看这集关于管乐和声的视频。我们今天学习的和声类型叫作 Drop 2 和声。
要我说的话，我觉得 drop 2 和声是最能代表吉他声响的一个和声了。我们平常按的很多和声都是 drop 2。
我先解释一下什么是 drop 2 和声。所谓的 drop 2 和声就是指你把一个紧凑型和声的从上往下数的第二个音降低一个八度，你就得到了一个 drop 2 和声。
例如我们有一个 Cmaj7 和弦，它的第二个声部被降低一个八度之后就会变成这样，变化完之后的 Cmaj7 和弦还是 Cmaj7，它的功能是不变的，只不过是听感不一样罢了。
加上七和弦其他三个转位，一个七和弦就有四种不同的 drop 2 和弦。再举一个例子。这是一个正常的 Gm 和弦，我们把它从上往下数的第二个音降低八度我们就获得了 Drop 2 版的 Gm 和弦。我们今天主要目标是学会常见的七和弦 drop 2 的按法。在今天这个视频里，我们会把 drop 2 和弦分成三个类型，分别是在一二三四弦上的 drop 2，二三四五弦上的 drop 2 以及三四五六弦上的 drop 2 和弦。
然后在每一个类型里面我们分别有四个 drop 2 和弦的按法分别代表四个转位。我们先从在一二三四弦上的大七和弦开始。它们有以下四个按法，它们分别根音在一弦，二弦，三弦以及四弦上面。然后它们分别对应着吉他指板上的四个区域，我强烈推荐你在练习它们的形状的时候，要锁定根音的位置。这样，每当你知道根音在哪的时候，你就可以快速的搭建你所需要的 drop 2 和弦。因此，你在转换和弦的时候也会有更快的反应。
在这个指型基础上，我们可以通过降低其中的七音来获得属七和弦，我们在降低三音后，就获得了小七和弦，再降低五音，我们就得到了半减七和弦。再来是在二三四五弦上的 drop 2 大七和弦。它们分别长这样。然后获得其他七和弦属性的方式也是通过改变你的三五七音。最后是在三四五六弦上的 drop 2 大七和弦。它们长这样。是不是形状有点太多了，记不过来，感觉如果没有一个谱子在前面的话就会忘记怎么按。
你其实不用担心，我接下来就会教你几个方法，让你在没有这些谱子的情况下就可以轻松在吉他上找到 drop 2 和弦的按法。我们先来介绍第一个方法。用这个方法，你只需要记住每个组合里的其中一个 drop 2 指型就好了。假设我只记得在一二三四弦上的根音在四弦上的按法，要找到剩下的 drop 2 我只需要把所有的和弦音移高或者移低到下一个和弦内音就可以找到剩下的 drop 2 和声了。这样的话你就只用记住每个组合里的一个和弦按法就好了。
所有比起记住 12 个指型，用这个方法你只用记住三个。第二个方法算是第一个方法的进阶版，会稍微有点烧脑，不过在第一个方法的基础上用这个方法的话你只用记住一个和弦指法就够了。
我们还是拿在一二三四弦上的根音在四弦上的按法，但是这次我们纵向的推导。你可以通过把第一和第三声部降低一个八度来获得在二三四五弦上的 drop 2 的按法。
以此类推，你可以获得三四五六弦上的按法。然后加上我们第一个方法，你就可以获得剩下两个组合的所有 drop 2 和弦的按法了。
当然这些方法只是方便你在刚开始接触 drop 2 和弦的时候方便记忆。你还是得通过一些系统性的练习才能达到一下子就反应出来当下所需要的 drop 2 指法。注意，在你练习的时候你得知道当下的根音在当下和弦指法里的哪个位置。我们现在来试着把李荣浩这首耳朵改成 drop 2 和声来听一下吧。我们现在再听一下前三品的版本吧。我把整首曲子移低了一个半音，这样指法会更方便一点，如果你想要原调的话也可以夹个变调夹。
怎么推算 drop 2 怎么记住 drop 2 所以我们一共有 12 个和弦按法。但是因为我们的常见的七和弦种类有 4 种，其中包括大七和弦，小七和弦，属七和弦以及半减七和弦。这样算下来，12 乘以 4 我们就一共有 46 种和弦。你可能会想怎么会有那么多和弦，这得学到什么时候。但你不要担心，因为你看到后面会发现，其实它们之间还是有很多相似的地方，而且我还会告诉你一些记住它们的技巧。
一旦你学会了 drop 2 和弦，你的弹唱丰富度也会有一个质的变化而且你也会更了解你的指板。&lt;/p></description></item><item><title>怎么让你的和声脱离前三品？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%84%B1%E7%A6%BB%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%93%81/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%92%8C%E5%A3%B0%E8%84%B1%E7%A6%BB%E5%89%8D%E4%B8%89%E5%93%81/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>在开始正题之前我们先来讨论一下为什么你需要知道那些奇形怪状的和弦指型呢。你用那些前三品的和弦或者一些横按不是已经可以解决大部分弹唱了吗？其实的确是这样的，这些常见的和弦已经可以满足我们大部分的需求了。但是如果你想让你的弹唱听起来不一样，听起来更有层次感并且和声与和声之间更有灵活度，不拘束于仅有的那么几个和弦按法，或者说如果你已经按腻了那些和弦，想要寻找一些新鲜感跳出舒适圈的话，那么，你可以通过学习这些新的和弦按法来寻找突破口。
你除了可以让你的弹唱听起来更高级之外，你还可以让别人觉得你对吉他指板很了解并且乐理也很不错的样子。ok，那说了那么多之后，让我们真正地进入正题吧。首先为什么我们只用三根弦就可以按出全部和弦呢？我们都知道，光是大七和弦就已经是四个音了，更何况五个音的九和弦以及六个音的十一和弦。从数学角度来看，光用三根弦我们好像只能弹三和弦，显然不能弹出三和弦以上的和弦。
但在音乐里，如果你要让听的人明白你在弹什么和弦，你其实只需要和弦的根音，三音以及七音就够了。根音可以告诉我们现在是什么和弦，然后这个和弦是否是大七小七或者属七和弦就取决于它的三七音了。我们不会弹奏五音是因为在这些和弦里，五音是不变的，它们与根音形成的关系全都是完全五度。那时候你可能会问了，那增减和弦该怎么处理呢？我会说在今天学的这个和声里，你还是会需要把五音给省略掉，然后把优先权让给你的三音和七音。
我们现在来对比一下两个版本，一个是完整的和声，另一个是省略五音的和声。你会觉得三个音的版本听起来比较干净简约一点吗？不管会不会，两边和弦的属性和功能都是一样的，所以要想表达出这些和弦的色彩，我们只需要按出和弦的根音，三音还有七音就好了。注意，我们这里说的是根因而不是低音。根音有时候会是我们和弦的低音，但和弦的低音不一定一直是和弦的根音。我们举个例子，就像 C/G 的根音是 C，但它的低音却是 G。
在吉他上像这种省略五音的三个音的和声被称为 Shell Voicing。我们现在来看看这些和声在吉他上怎么按吧。
我们拿 G 和弦来举例。G 的大三和弦我们用吉他上的 shell voicing 来弹的话，我们就会用它的根音和三音。
你也可以把这里的根音换成五音。小和弦的话就是把原来大和弦的三音降低半音就好了。
再来是我们的大七和弦，它有两个形状，分别长这样。为了更好的记住这第二种按法你可以把它看成正常的大横按和弦，然后我们只取了其中的三四弦。
如果你要弹属和弦的话你只要把七音降低半音就好了。那么小七和弦的话你只要再把三音也降低就行了。如果它的根音在五弦的话，我们的 Shell voicing 就长这样。你可以把第二个版本当作你平常在五弦上横按的和弦，然后只取其中的二三弦。然后在这个模版上，你可以通过修改几个音来获得相对应的七和弦。比如你可以降低根音来获得大七和弦。再降低半音你可以获得属和弦。我们可以发现第一个版本的属七和弦就是我们平常在前三品按的 C7 和弦。
然后最后是我们的小七和弦，我们也只需要把原来的三音降低半音就好了。它们也有根音在四弦的版本。三和弦的形状就像我们平常前三品按的 D 和弦一样。Fm 也是同样的道理，我们只需要把三音降低半音就好了，然后它和我们平时按的 Dm 和弦也是一个形状。然后它们的大七和弦分别长这样。我们现在就用今天学到的知识来给迪士尼的这首 Remember Me 伴奏一下，听听效果怎么样。（Remember Me）。我们来对比一下和声在前三品的版本。
你可能会觉得第二个可能会更好听，因为它听起来可能更丰富。但我想说的是，一个和声好不好听要取决于当时的情况或者说你怎么安排它们的。
有时候，你不会希望整首歌从头到尾都是一样厚的和声，可能你会想在歌曲的 A 段用比较薄一点的 shell voicing 然后在歌曲的 B 段使用四个音的和声之类的。因为 shell voicing 可以把根音与和弦音在音域上明确地分开，所以就可以给我们一种低音与和弦的独立感，就像是一把吉他同时在演奏贝斯与钢琴的声部一样。
就像这样 Shell Voicing 也适合应用在一些 bossa nova 的曲子里，例如 Stevie Wonder 这首 You Are The Sunshine of My Life。那么问题来了，我们 sus 和弦，十一和弦或者减和弦等一些更复杂的和弦该怎么按？因为我们只有三个音，而且吉他毕竟与钢琴不同，所以我们需要做一些取舍。
如果你的和声需要四度音，你可以改变你的三度音，例如 C7sus 你可以把原来的三音提高半音，或者再提高半音变成 C7#11，不过这样的话有时候可能会导致你手指会有点够不着。如果你的和声需要六度音的话，例如 Cm6，你就可以改变和弦的七度音。你也可以把小六和弦当作减七和弦处理，因为减七度和大六度本质上是一个音。最后是我们的半减七和弦，一般在遇到半减七和弦的时候，你也可以把它当作小和弦处理，你就算省略五音也没什么关系。
虽然这些例子的根音都在五弦上，但是理论也可以同时应用在根音在六弦和四弦的 shell voicing 里面。在视频的最后我简单的讲解一下你平常可以怎么练习这个新和声。我会说如果你不想半音阶向上或者是跟着 251 的伴奏带一个一个练的话，我觉得最实用且最好玩的方法就是你把你目前练习的弹唱曲子里面的和弦给改成 Shell Voicing。吉他和声入门。
至于要选哪个，你可以按照当下曲子的需求来安排。学习新的和弦按法也是一个能迅速增加你的和声词汇量的一个方法。这样你就不用每次都用同样的手法来伴奏，也会给你的音乐带来多样性以及层次感。&lt;/p></description></item><item><title>为什么你要学习吉他音阶指法？这对喜欢弹唱和指弹的你有什么帮助？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%8C%87%E6%B3%95-%E8%BF%99%E5%AF%B9%E5%96%9C%E6%AC%A2%E5%BC%B9%E5%94%B1%E5%92%8C%E6%8C%87%E5%BC%B9%E7%9A%84%E4%BD%A0%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%B8%AE%E5%8A%A9/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%8C%87%E6%B3%95-%E8%BF%99%E5%AF%B9%E5%96%9C%E6%AC%A2%E5%BC%B9%E5%94%B1%E5%92%8C%E6%8C%87%E5%BC%B9%E7%9A%84%E4%BD%A0%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%B8%AE%E5%8A%A9/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%8C%87%E6%B3%95-%E8%BF%99%E5%AF%B9%E5%96%9C%E6%AC%A2%E5%BC%B9%E5%94%B1%E5%92%8C%E6%8C%87%E5%BC%B9%E7%9A%84%E4%BD%A0%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%B8%AE%E5%8A%A9/example-image-01.png" alt="示例谱例">
Thumbnail: 一个视频带你入门音阶！音阶的底层逻辑&amp;amp;实际应用 你是不是在听了很多厉害的人说学音阶非常重要之后就开始各种练习？但是你学了这么多杂七杂八的音阶指型，最后好像没怎么用上，不知道拿它们干嘛，所以过几天就忘了。或者说你只喜欢指弹或者弹唱，根本不知道为什么要学习音阶，因为你觉得这些情况下只要会看谱就好了。
又或者说你想学，但不知道从哪开始。今天这个视频就是要帮你解答以上疑惑！大家好，欢迎来到 IC Studio，我是 Igor。
我会从告诉你为什么要学音阶到它们在实战中的使用在到最后让你学会你的第一个音阶！让我们赶快开始今天的内容吧！所以我们为什么要学音阶以及相关的音阶指法呢？我会给出两个重要的原因。第一个是，通过学习音阶指型，你可以更加了解指板上的音。这会让你在即兴、视奏和扒谱上省去很多时间，因为你不需要再花时间找音在哪里，你可以把精力留到更重要的地方，比如节奏、音色处理等。了解了这些音的位置后，你也可以快速且方便地弹出谱子上的旋律。
所以，结论是：我们要学习的是能把音阶与其他音乐技巧搭配在一起的能力，而不仅仅是练习音阶指型本身。了解了为什么要学音阶，我们现在来看一下如何在实战中使用它们吧！就像我刚刚说的，学会音阶可以给你的扒谱能力打下基础，因为如果你知道一些音阶的指型的话，你就有机会把你听到的一个旋律放在里面，当然，这后面还是需要大量的练习你才可以做到把听到的旋律马上在音阶上相对应的位置上弹出来。
但如果你不知道任何一个音阶指型的话，你听完一段旋律之后你就不一定能在吉他上找到相对应的位置了 学会音阶后，你还可以快速地弹出谱上的旋律，甚至轻松地给旋律移调。例如说我有个小星星的简谱，然后我就可以根据谱上给的信息在音阶上弹出来，例如他这里第一句的开头让我弹两遍音阶的第一个音和两遍音阶第五个音，然后我们的第一句听起来就会像是这样：。不仅如此，我还可以给他移调，你只要把主音移到你需要的调上就好了。
例如我要从 C 大调移到 D 大调，我只要把原来从 C 开始的音阶移到 D 上面就好了。因为你会弹一首歌的旋律，所以你在弹唱的时候你 就可以用吉他旋律给你起个调，从而降低跑调的风险，或者你也可以直接跟着吉他旋律来练习音准。
另外一个可以用在弹唱上的技巧是给伴奏加花。这大概就是一个有音乐性的伴奏和一个没感情的伴奏的区别之一吧。
如果一首歌里面有个段落情绪上来了，但歌手刚好唱完乐句在呼吸，你作为吉他手可以靠一些即兴旋律的加花来弥补这个尴尬的空隙。
例如这样「」，这个另外一个版本「」。音阶在指弹中的应用虽然没有在弹唱中那么直接，因为大多数指弹谱已经安排好你要弹的内容了。但它对指弹的间接性影响还是蛮大的。我相信很多人都有这种情况：你非常喜欢某首曲子，但网络上没有你满意的指弹谱。如果你懂音阶，就可以迈出为自己编指弹谱的第一步，因为大多数指弹说白了就是旋律加低音，某些曲子可能会加一些和弦，但而其中的旋律和低音都是由音阶组成的。
当然了，你不能指望学了两个音阶就能编谱，这背后还有很多东西需要掌握，但我会说，开始学音阶是朝这个目标迈出的第一大步。如果刚刚我们说指弹等于音阶加技巧的话，那么编指弹就等于音阶加技巧再加深入的乐理知识。在这视频的最后一个部分里我打算教你一个音阶，没错，是一个音阶。我目前不打算一下子丢一堆音阶图给你练习，因为实在太无聊了。
比起学一些你现在还用不到的音阶，我更希望你学到一个你不需要非常多练习就可以马上上手的音阶，这样我们才能更近距离地感受到音乐的美好从而激发动力去学更复杂的音阶。另外，我们知道的越多，选择就越多，但往往选择多了我们反而不知道怎么选。所以今天我就打算只教你一个大调音阶，它长这样：。但是注意：因为吉他上的三弦和二弦的音程与其他弦之间的不同，所以你的音阶在越过三弦之后你就得往下挪 一品。
你现在可以随便在吉他上找一个音，然后在上面搭建这个音阶试试看。尽管这个音阶只有一个八度，但运用一些指板逻辑你也可以弹大部分的流行歌，因为如果你要弹的旋律需要用到低一个八度的音，你就从低一个八度的主音上搭建这个指型，反之，高一个八度也一样。在看完这个视频后，我强烈推荐你去试试用它来弹或着扒一些你喜欢的流行歌旋律或者试着在你下次弹唱的时候在伴奏里加一些花。你将会发现一个新的大陆！
如果你还不知道怎么在吉他上找音的话，我推荐你去网上找类似这样的「指板音阶图」或者去看一些教程来了解一下一些基础的指板逻辑。注意：你的目标的是了解怎么在吉他上找音，你不需要把它们的位置全部记住，因为这些音你弹久了自然就会记住的，你没有必要刻意去记。在视频的结尾我想说音阶是个很长的话题，光靠一个视频是不能讲完的。比如你还得知道哪些和弦上需要用哪个音阶，才能让音阶与和弦的融合性更强，以及一些大小调之外的音阶。
不过这些内容我们会在之后的视频里讨论。记住，这些都是现代音乐里非常常见的元素，所以如果你想成为一个更专业的音乐人，音阶就是通往那条道路的必经之路。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先确定旋律、低音和和声的分工，再决定密度与段落变化，编配会更完整。 先锁定主音与指型位置，再把听感和手型对应起来，音阶才会真正变成可用语言。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先在一个把位完成主音定位，再连接相邻把位，最后回到歌曲里做落点练习。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%90%89%E4%BB%96%E9%9F%B3%E9%98%B6%E6%8C%87%E6%B3%95-%E8%BF%99%E5%AF%B9%E5%96%9C%E6%AC%A2%E5%BC%B9%E5%94%B1%E5%92%8C%E6%8C%87%E5%BC%B9%E7%9A%84%E4%BD%A0%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%B8%AE%E5%8A%A9/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 「例子」。
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%90%89%e4%bb%96%e9%9f%b3%e9%98%b6%e6%8c%87%e6%b3%95-%e8%bf%99%e5%af%b9%e5%96%9c%e6%ac%a2%e5%bc%b9%e5%94%b1%e5%92%8c%e6%8c%87%e5%bc%b9%e7%9a%84%e4%bd%a0%e6%9c%89%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%ae%e5%8a%a9/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 「例子」，
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>你不得不知道的，深深影响现代音乐的拉丁节奏型。教你如何用Clave写流行歌！</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84-%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E6%8B%89%E4%B8%81%E8%8A%82%E5%A5%8F%E5%9E%8B-%E6%95%99%E4%BD%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8clave%E5%86%99%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%AD%8C/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84-%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E5%BD%B1%E5%93%8D%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E6%8B%89%E4%B8%81%E8%8A%82%E5%A5%8F%E5%9E%8B-%E6%95%99%E4%BD%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8clave%E5%86%99%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%AD%8C/</guid><description>&lt;h2 id="什么是-claveclave-的类型">什么是 Clave？Clave 的类型&lt;/h2>
&lt;p>那么什么是 Clave 呢？Clave 是一个源于古巴音乐的一个节奏型，这个节奏型是由两个小节组成的，其中一个有三个音，然后另外一个有两个音，有三个音的那个小节我们会管他叫*tresillo，*然后通常在拉丁音乐里演奏这个节奏的乐器被叫做 Claves，它在整个乐队里扮演的是一个节拍器一样的角色。Clave 节奏不止一种，事实上，他有很多种类型，其中最有名的应该就是以下这两个节奏型：3-2Clave 和 2-3Clave。
这个 Clave 是一个源于一个叫作 Son 的古巴音乐风格，因为这个音乐风格的特点就是里面的 clave 节奏型几乎贯穿了整首曲子，其中旋律，贝斯节奏，鼓节奏，钢琴以及吉他等乐器都要遵守这个节奏型。当一首歌里面所有元素都跟着这个 Clave 节奏走的话呢，我们就会说这首歌是“ in clave”。但除了这两个节奏型之外我们还有其他类型的 Clave，例如 Rumba Clave。
它和刚刚的 Son Clave 非常的像，它就是把在三个音的那小节里的第三个音延迟半拍，然后它也有分 3-2Clave 和 2-3Clave，它们听起来就像这样。你也不一定要用八分音符，有时候它们也会以 16 分音符的形式出现在歌曲里面，其实 Clave 节奏最早的形式就是以 16 分音符出现的，只是经过了后面的演变变成了最后的八分音符，不过它们本质上是一个东西。
除此之外 Son clave 和 Rumba clave 也有 6/8 拍的版本。
为了保持这个视频的完整性的我打算讲一下之前介绍过的（视频封面）one-bar clave：一小节 Clave。没错，这一类的 Clave 只有一个小节，然后他有三个类型：他们分别是 332clave，323clave 和 233clave。记住他们的方式很简单，例如 332clave 它就是一个长达 3 个八分音符的音符加一个长达 3 个八分音符的音符然后再加一个长达 2 个八分音符的音符，然后其他的也以此类推。&lt;/p>
&lt;h2 id="clave-在音乐中的实际使用">Clave 在音乐中的实际使用&lt;/h2>
&lt;p>在看完这一系列的 Clave 节奏我们现在来看一下怎么在实战中使用它们吧。我们今天不打算写一首拉丁风的歌曲。我们今天的目标就是以 3-2Clave 来当作一首歌的骨架，然后在上面构造其他乐器，最后完成一首简单的曲子吧。首先我想先说明一点，虽然 Clave 是我们曲子的基础节奏，但这不代表我们的所有乐器都要把 Clave 的每一个重音都做出来，我们可以只弹部分重音。### 架子鼓 我们先从架子鼓开始好了。
例如说我有一个这样的鼓节奏，这是一个非常经典的摇滚节奏，要想让他听起来有 Clave 的感觉我们可以让其中的大鼓和小鼓来打 Clave 的重音，然后他就会变成这样。当然你也可以根据自己的喜好或者当下曲子的情况来选择用大鼓还是小鼓来打当下的重音。
虽然这样听起来已经有一个 Clave 的感觉了，但如果我们想在这个基础上再做一些变化，我们可以怎么做呢？我可以让第一小节的第一拍也出现一个大鼓，然后最后一拍出现一个小鼓，让整体的节奏听起来更忙一点。
我也可以让一些音提早半拍出现，例如这里第三拍的大鼓和第四拍的小鼓。当然你也可以多做尝试，去试着移动其他的重音，来制造一种和 Clave 节奏切分的感觉。（这里解释一下，所谓切分的意思就是指一个本该在重音上出现的音，但是被提早或者延后了时长，从而给观众带来一个意想不到的效果）。让我们回归正题，虽然我们增加了和移动了一些音，但是我们整体的鼓节奏还是和 Clave 节奏很契合的，因为我们大部分的重音都和 Clave 节奏重叠了。
通过这种增加几颗音或者让一些音提早半拍出现的手法，你可以从一个非常简单的鼓节奏演变成一个比较切分以及不单调的鼓节奏。### 旋律 再来我们讲一下怎么构造我们的旋律。如果看过我这部视频的人应该知道，我们也可以用 Clave 节奏来当作我们的旋律骨架。我们可以把我们的目标音放在 Clave 的重拍上，然后加入一些接近音。例如我有一个这样的旋律。可以看的出来，这些音基本都是出现在 Clave 的重拍上。
我可以给他加入一些经过音，然后让一些音提早半拍出现，同样也是为了制造一个切分的感觉。最后我们就把一个旋律从这样改成了这样。为了让你们听的更清楚节奏的切分感，我在背后加入一个基础的 Clave 节奏。### 钢琴&amp;amp;吉他 像钢琴和吉他这种和声伴奏乐器就更好写了，因为你只需要按住和弦的形状，然后在 Clave 的重音随便来两下效果听起来也会也不错，就像这样（Audio 例子）。
当然你不仅限于 Clave 的重音，你偶尔也可以跟着旋律走，例如这里，第二小节的第一个音被我们提早了半拍，我们可以选择让钢琴再强调一下这个切分节奏，就想这样。（Audio 例子）。
我们还有另外一个更有创意的方法，那就是我们可以用一个二倍速的 Clave 来写一个吉他伴奏，垫在曲子的后面，让曲子听起来更有趣，更多元一点。例如像这样。
不过这个时候可能就会有人问，放一个二倍速的节奏在后面，难道不会破坏一开始的 Clave 节奏吗？不会让曲子变得非常乱吗？
其实不会因为我们就算把目前的节奏放在一开始的节奏里面，我们会发现这个节奏里面也会有三个重音和 Clave 节奏对的上。所以也不会产生一个冲突感，反而，在第二小节会有一个切分感。我们可以在我们这个基础上再加入一些琶音，然后也可以让一些音提早半拍出现，就像这样。现在我们把刚刚的乐器和吉他合在一起然后听听看效果怎么样吧。
（Audio 例子） ### 贝斯 最后我们加上我们的贝斯，在这里我想让我们的贝斯弹奏基础的 Clave 节奏，来给这段曲子一个比较稳定的铺垫，然后同时因为贝斯没有太多变化，这样就更加强调了其他乐器与基础的 3-2Clave 之间的切分感。加上贝斯之后，我们再用之前提到的技巧来写一个 b 段，然后来听一下今天的成品吧（成品） 最后我想说，你其实不止可以用 clave 节奏作为你的骨架，你还可以发挥你的想象用其他的节奏。&lt;/p></description></item><item><title>如何写出一个漂亮的旋律？为什么厉害的人写旋律那么好听？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%86%99%E6%97%8B%E5%BE%8B%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A5%BD%E5%90%AC/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%86%99%E6%97%8B%E5%BE%8B%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A5%BD%E5%90%AC/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%86%99%E6%97%8B%E5%BE%8B%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A5%BD%E5%90%AC/example-image-01.png" alt="示例谱例">
Thumbnail：是什么让一个旋律动听？写旋律的三大元素：音，节奏，结构 你是不是每次在开始写旋律的时候都不知道要从哪里开始呢？在你绞尽脑汁，用你的超级灵感写完了一个旋律之后又发现你的旋律和你在那些专辑里听到的又不一样然后你也不知道为什么会这样。总感觉自己的旋律有点太单调了，但又不知道如何改进。大家好，欢迎来到 IC Studio。今天我要从音的选择，音的节奏以及歌曲的段落，三个方面带你了解一个好旋律是怎么来的。
我还会带你写出你的第一个旋律。那我们就赶快开始今天的内容吧！我们先从音的选择开始。我们应该都知道，音乐就是一个制造紧张感然后解决的过程，然后这个解决感就会给听的人有意或者无意的带来一种满足，例如我们听到古典乐里面的五级和弦到一级和弦，五级的不和谐感被解决了，所以我们就舒服了。旋律也不例外。我们会把在一段旋律里面的音大致分成两个角色：目标音和用来装饰或者接近目标音的音，我目前找不到一个中文的官方翻译，所以我们暂且管它叫接近音。
通常接近音的工作是用来连接或者装饰目标音的，制造一个紧张感，而目标音就是用来给歌曲制造一个稳定感。总的来说，我们可以把目标音想成一级和弦，然后把接近音当作五级和弦。那我们该怎么分辨一段旋律中的目标音呢？他们一般会出现在歌曲的强拍或者次强拍上面，然后持续时间会相对来说比较的久，并且它是和弦内音以及可用的和弦外音。接近音通常出现在弱拍，持续的时间比较短然后会以音阶下行或者上行的方式解决回目标音。接近音衔接目标音的方式有很多。
例如说，接近音可以是经过音，也就是从一个音以音阶上下行的方式接到另外一个不同的音。邻音，就是从一个音以音阶上下行的方式再回到相同的音。不过我们也不一定要以音阶上下行的方式来引入接近音，我们业可以从一个音跳到另外一个音，我们也可以用上一个音来当作我们的接近音，我们甚至可以直接引入接近音，不需要任何的准备。我们还可以连续出现两个接近音，例如两个经过音，两个邻音。再来我们说一下目标音的选择，通常这类选择往往取决于目标音与低音的度数关系。
我们通常不会频繁的用与低音一样的音，因为它平平无奇，感觉没有给出非常多的和声信息，而且会让整体的和声听起来薄薄的，缺少一点和弦色彩。三音和七音是个不错的开始，让我们来对比一下两个版本。你也可以用大师都在用的和弦外音来丰富当下的和声，如果想知道更多关于和弦外音的说明可以观看上期视频。再来我们说一下节奏的变化。定义一个好的旋律光靠音的选择是不够的，它还得有一个很强的律动。
如果我有个旋律他长这样，为了让它在节奏上变得更有趣，我们可以让一些音提前出现，就像这样，为了让你们更清楚的听清节奏的变化，我加入了节拍器。我们也可以让它们晚一点出现，就像这样。然后在加上我们刚刚讲的接近音的使用，我们就可以把看似普通的旋律变得很复杂。我们也可以把 clave 节奏套用在旋律上。所谓的 clave 是一种源于撒哈拉沙漠南部的节奏，但它在我们的现代流行乐里面也有非常大的影响，如果你仔细听的话我会发现到处都有它们的影子。
我今天打算介绍三种简单的 clave 节奏型。他们分别是 332clave，323clave 和 233clave。记住他们的方式很简单，例如 332clave 它就是一个长达 3 个八分音符的音符加一个长达 3 个八分音符的音符然后再加一个长达 2 个八分音符的音饭，然后其他的也以此类推。当然，它也不一定要是八分音符，有时候十六分音符也是蛮常见的。我们刚刚的例子里就有用到这些节奏。
我强烈推荐你把这几个节奏型练熟，然后把它们套用在自己的旋律里或者其他地方试试看，例如吉他伴奏里。最后我们来讲一下旋律的结构。在有了一个简单的旋律之后我们应该怎么发展这个旋律才能达到让整首曲子更完整的目的呢？在开始讲解结构之前我想让大家先明白一个有趣的现象，那就是在大部分歌曲里面，它们的结构都是以四个小节或者八小节为一个单位的，你们在下次听歌的时候可以注意一下这个事情，而我们接下来讲的例子都会是以四小节为单位。好，让回到我们的话题。
在构造旋律的结构上面，你可以采取 AAB 的格式，这里 A 代表的是一个乐句然后 B 的话就是另外一个。比如老鼠爱大米的副歌和大城小爱的副歌用的就是这个格式。这个格式你就算在音乐领域之外你也可以看到，像是一些顺口溜或者口号也经常会用到。再来，你也可以以一个问答的形式来构架我们的旋律，就像这样。问句和答句通常很类似，但是会有一点点小改变来让歌曲有一点点变化。在写完主歌之后我们接下来需要考虑副歌该怎么写。
初学者通常会想知道怎么让主歌的旋律和副歌的旋律听起来很契合。其实这个问题本身就是一个误导，因为我们的目标并不是让他们听起来一样，反而，我们要制造一个反差感。我们可以用不一样的动机，不一样的节奏，不一样的写作手法等。而且让主歌和副歌听起来更契合更多是编曲的工作。例如在这个例子里，我在主歌用了一些比较密集的音符，就像 16 分音符和三连音，但在副歌我就把整体的紧凑度降低了，我选择了一些比较长的音符。
最后我打算用今天学到的知识写一段旋律然后再配上和声以及乐器。然后让我们来听听看最后的成果吧。在这部视频的最后我想说，写出一首好歌有时候不一定要写出一个好的旋律，它同时也得有好的词，编曲，混音还有音色的选择等等。所以千万别追求那个完美的旋律，有时候一个普通的旋律配上厉害的和声，编曲也可以变得很好听。
如果你想在作曲方面变得更强，那你就去多听那些你认为厉害的作品，然后把他们旋律扒下来，然后把他们的招式学起来并用在下一个作品里，这会是个非常好的练习。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%99%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BC%82%E4%BA%AE%E7%9A%84%E6%97%8B%E5%BE%8B-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8E%89%E5%AE%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%86%99%E6%97%8B%E5%BE%8B%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A5%BD%E5%90%AC/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 「例子」
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%86%99%e5%87%ba%e4%b8%80%e4%b8%aa%e6%bc%82%e4%ba%ae%e7%9a%84%e6%97%8b%e5%be%8b-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%8e%89%e5%ae%b3%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%86%99%e6%97%8b%e5%be%8b%e9%82%a3%e4%b9%88%e5%a5%bd%e5%90%ac/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 「例子」
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>如何按原曲的方式为一首歌伴奏？吉他编曲的基础逻辑</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8C%89%E5%8E%9F%E6%9B%B2%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E4%B8%BA%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E4%BC%B4%E5%A5%8F-%E5%90%89%E4%BB%96%E7%BC%96%E6%9B%B2%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80%E9%80%BB%E8%BE%91/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8C%89%E5%8E%9F%E6%9B%B2%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E4%B8%BA%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E4%BC%B4%E5%A5%8F-%E5%90%89%E4%BB%96%E7%BC%96%E6%9B%B2%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8C%89%E5%8E%9F%E6%9B%B2%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F%E4%B8%BA%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E4%BC%B4%E5%A5%8F-%E5%90%89%E4%BB%96%E7%BC%96%E6%9B%B2%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80%E9%80%BB%E8%BE%91/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;h2 id="逐字稿">逐字稿&lt;/h2>
&lt;p>不知道你们有没有这样一个困扰，就是在临时给朋友伴奏或者自弹自唱的时候往往都不知道怎么处理左右手，脑海里好像只有 53231323 或者一些简单的扫弦节奏型，整首歌下来好像没有一点的情绪变化。大家好，欢迎来到 IC Studio 我是 Igor。今天就是要来帮你解决这个困扰。我们将讨论如何按 原曲或者接近原曲的方式为一首歌伴奏，以及吉他编制的基础逻辑。你将学到如何让你的弹唱更加贴近原曲的感觉，尽量展现原曲的魅力。
好了，那就废话不多说，让我们开始今天的内容吧！注意：因为我们这个视频讨论的所有情况是只有一个歌手和一把吉他，所以我们的目的是单用一把吉他来完成一首歌的伴奏，而不是光复制原曲里的吉他部分 ### 伴奏的两样重要元素：和声和节奏 &lt;strong>和声篇&lt;/strong> 首先，我们来认识一下伴奏的两个重要元素：和声和节奏。我们先从和声开始讲起，也就是如何选择按哪个和弦，如何选择音域。换句话说，我们是该待在前三品呢，还是在高把位呢？
在选择按哪一些和弦的方面，我介意是让这些和弦都保持在同一个把位就好，音域跳动不要太大就好了。在决定吉他音域的因素有很多，通常我会考虑的是歌曲的情绪和段落安排 &lt;strong>歌曲的段落&lt;/strong>：通常在一个段落的绪较低落时，我会选择高音域和弦，而在情绪亢奋或有力量时选择低音域的音。低音有一种力量感，而高音则有一种空灵感。举例来说，在五月天这首《后来的我们》第一遍副歌我会这样处理 但在一段激烈桥段之后的那段缓和的副歌，我就会这样处理。
&lt;strong>节奏篇&lt;/strong> 讨论完和声的选择之后，我们来聊一个比和声更重要的元素，那就是节奏。一首歌如果从头到尾用一个音域伴奏，听起来或许不会太奇怪，但如果整首歌都用同一个节奏型，听起来会非常无聊和单一。那我们改如何选择节奏型呢？我们可以参考别的节奏乐器：例如、 架子鼓，钢琴或者吉他 我们先从架子鼓开始讲起。虽然我不介意每首歌的伴奏都要和架子鼓弹的一样，但它有时候也是个很好的参考。
以下是我们很常在流行音乐里看到的架子鼓的节奏型：我们可以把在 456 弦上的根音当作大鼓，然后 123 弦当作小鼓。
如果我们把 Jessie J 的《Price Tag》用上面讲到的方法弹的话，我们就会得到这样的效果：（在一个 68 拍的曲子里你也可以把 1 2 弦以小声的方式弹出来来模拟镲的效果：《Perfect》） 我们也可以模仿钢琴的节奏，比如陶喆的《爱很简单》 如果原曲的吉他已经很丰富的话，我们甚至可以复制原曲吉他的节奏，比如周杰伦的《晴天》 ### 歌曲段落之间的变化 在你了解完和声与节奏之后，我们现在来看一下如何让歌曲的段落与段落之间有一个情绪的递进以此制造一个层次感。
最好呈现段落感的方法除了之前提到的和弦的音域，应该就是右手的演奏方法了，其中包括琶音，分解，柱式，闷音，扫弦。你可以选择比如说在主歌 1 用分解，然后副歌 1 用扫弦，然后主歌 2 用柱式然后副歌 2 再用扫弦。不过这基本得看你曲子的要求来安排右手的演奏方式以及节奏的紧凑度。如果你实在懒得去听别的乐器的话你可以试一下下面这个节奏，这是一个在很多流行乐里都会出现的节奏型：332clave。
我们先来一起听一遍：例子 用到这个节奏型的歌曲有，我随便举几个例子：「爱的就是你」，「简单爱」 几乎很多歌你都可以试一下这个节奏型，而且听感也都还不错 ### 提高伴奏水平的方法 最后我们来聊一下平常应该怎么才能提高伴奏水平和安排段落的能力。我自己的最爱用且最推荐的方法有两个：如果这首歌大部分的伴奏乐器是以吉他为主的话，你就可以去网上找原版的吉他谱。那如果找不到呢？
那你就可以用我接下来推荐的第二个方法了那就是 去网络上看别人的翻唱（在这你可以搜索关键词：「歌名」acoustic cover，或者「歌名」木吉他翻唱），然后看厉害的人是怎么处理段落之间的层次感的，以及他们是如何运用我们今天提到的知识的。然后把他们的方法学起来，用在以后的弹唱里。### 结尾 音乐例子：[ ]。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先确定旋律、低音和和声的分工，再决定密度与段落变化，编配会更完整。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先写主旋律与低音骨架，再补中间和声与过门，最后统一段落动态。&lt;/p></description></item><item><title>如何给管乐配和声？为什么你需要学习爵士？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E7%AE%A1%E4%B9%90%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%88%B5%E5%A3%AB/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E7%AE%A1%E4%B9%90%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%88%B5%E5%A3%AB/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E7%AE%A1%E4%B9%90%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%88%B5%E5%A3%AB/example-image-01.png" alt="示例谱例">
这个视频的开头我想一一解答这些问题，我觉得在学习一件事情之前我们要了解为什么我们要话费时间去学习它，而不是在没有了解一件事情的情况下就给予否定或者盲目学习，结果到最后就是要么错过了一个宝藏视频，要么就是学起来的东西不能够实际应用。这对我来说，我相信也对很多人来说，都是一种浪费。当然，如果你对这些问题已经有一个明确的答案的话你可以跳过直接看后面的爵士和声教学以及实际应用。首先第一点，为什么你需要学习爵士和声呢？
那当然是为了给你的和声添上一点色彩，然后可以进一步的拓展你的和声词汇量，然后在作曲或者编曲的时候有更多的选择以及更多的变化，你可以制造一些复杂的声响来表达更复杂的情绪。
再来你也可以开拓你的音乐视野和你的理解能力，很多时候我们要找的答案并不在我们目前所在的领域，而是在其他的领域，就像大部分人想深究流行音乐不能只学习流行乐，因为流行乐它受到的影响有非常多，爵士还只是其中一个，所以你需要对这些领域有所了解才能间接性的提升你对目前领域的理解能力。我们举一个更实际的例子好了，一个学生物的想要成为一个生物学家，那他必须对化学有一定的了解，因为生命的本 质是由化学反应驱动的。
但在这里，生物学家学习化学并不是为了成为一个化学家，而是位了利用这个领域的知识来成为一个更专业的生物学家。我们现在的时代也一样，很多人需要有夸职业的能力才能够存活，比如大家会开始看到一家家店开始在各大自媒体平台上经营自己的生意，这也是一个跨专业学习的现象，而且我们能看到有这些能力的人往往更能适应新的环境而不遭受到社会的淘汰，在现在这个翻脸比翻书还快的时代，这是个大部分人都必备的技能。
同样的道理，我们学习爵士和声也不是为了成为酒吧里的爵士音乐家，而是为了拓展我们对音乐整体的认知，以此成为一个更专业的音乐家。纯爵士可能确实没有很多人听，但是它对我们现代的流行乐，无论是从旋律还是和声的角度来讲，都有非常深刻的影响，比如我们之前讲的和弦外音就是让大部分歌曲听起来非常现代的因素之一，而今天要讲的爵士和声也是同样一个让你的音乐听起来更现代的元素之一。你可以了解一个新的思考和声的方法，而它会与常规的古典和声非常不同。
虽然今天要教的内容都是基础和入门，但随着你的认知越来越多，你的选择越来越多，你就越有可能写出你更满意的歌，同样，罗马也不是一天建成的，本身拥有探索新的内容的动力已经就是一个非常良好的开始了。好了，那在听完这么长的一段开头之后我们就开始今天的内容吧。正如封面所言，我们今天要学的是爵士小乐团的管乐五重奏，所以我们今天讲的和声都会是五个声部的。我会教你三个基础的和声和它们的变化，还有它们在实际情况下要怎么用。
我们今天要讲的第一个和声是四加一和声。所谓四加一和声就是我们先有一个四个音的和声（大七和弦原位的例子），然后在加上一个低八度的旋律音，然后我们就得到了我们的第一个基础和声。我们可以在这个基础上做一些改变，比如我们把从上往下数的第三个音降低八度我们就得到了传说中的 drop3 和声，或者我们把从上往下数的第二个音降低八度，我们就得到了 drop2 和声，如果我们再把第四个音也降低八度，那我们就得到了一个 drop2&amp;amp;4 和声。
我们通过这样的改变就得到了一共四种不同类型的和声。我们现在就用它们来给一段旋律配上和声试试看效果怎么样。事实上，我们吉他上有很多指法用的就是 drop2 和声（图片例子），只是平常我们没有发现罢了。除此之外，你还可以在 drop2 和 drop2&amp;amp;4 的和声里把低八度的旋律替换成一个 和弦外音让整个和声听起来更丰富一点，而这个就是我们要介绍的第二个和声类型了。至于换哪个和声外音或者要不要换就要看你当下的需求了。
让我们来看一下它们在音乐里的实际应用吧 例子 2: background 当然你也可以像之前一样给每个旋律音都配上和声，就像这样。知道了这些和声类型之后，我们现在来讨论一下怎么修饰你的和弦。例如说我有这样一个旋律以及和声进行，我们当然可以给他们全部配上当下和弦代号指的和弦，就像这样。为了让谱子更好理解，我决定在接下来的例子中全部使用四加一基础和声，不过在实际情况下你可以按照自己的喜好选择哪一类的和声。
如果我想让这段旋律里的和弦色彩听起来更丰富一点我应该怎么做呢？在看过我这期视频的都知道，一段旋律里面的音通常会被分为两个角色：目标音和接近音（如果你还不知道怎么分辨的话请回去看一下这期视频哦）。我们通常不会改变我们目标音的和声，也就是当下的和弦代号的和弦。
但是我们会给接近音重新配上和声，我们可以配比目标和弦高完全五度的属和弦，也可以让所有的和弦音跟着主旋律一起移动，如果你的主旋律向上移动了大二度，那你所有的和声都要以大二度的方式向上连接到下一个和声，或者让你的和弦音顺着音阶与主旋律移动，例如这样。这样我们就可以让一开始的例子从这样变成这样。
如果看到这里你还一头雾水的话，那我介意你反复观看几遍，如果有一些比较专业的领域没有明白的话可以看一下我之前的视频，或者上网去搜相关内容。PS: 自定义时间轴 有哪些和声。四加一声部 close position drop 2 drop 2&amp;amp;4 drop 3 用来 armonizzare 旋律 五个声部 把以上的一改成和弦外音（观看这期视频，对爵士和声非常有用） 五个声部（背景和声） 怎么使用这些和声；例子。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先听出功能，再做最小幅度替换和连接，你的和声就会既清晰又有色彩。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先做单和弦或两和弦连接，再扩展到完整进行，确保每轮都能听见进步。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BB%99%E7%AE%A1%E4%B9%90%E9%85%8D%E5%92%8C%E5%A3%B0-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%88%B5%E5%A3%AB/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 （例子）
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e5%a6%82%e4%bd%95%e7%bb%99%e7%ae%a1%e4%b9%90%e9%85%8d%e5%92%8c%e5%a3%b0-%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bd%a0%e9%9c%80%e8%a6%81%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e7%88%b5%e5%a3%ab/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 (例子)
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>怎么把喜欢的曲子编成指弹曲？</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8A%8A%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%9B%B2%E5%AD%90%E7%BC%96%E6%88%90%E6%8C%87%E5%BC%B9%E6%9B%B2/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8A%8A%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%9B%B2%E5%AD%90%E7%BC%96%E6%88%90%E6%8C%87%E5%BC%B9%E6%9B%B2/</guid><description>&lt;h2 id="核心内容">核心内容&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8A%8A%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%9B%B2%E5%AD%90%E7%BC%96%E6%88%90%E6%8C%87%E5%BC%B9%E6%9B%B2/example-image-01.png" alt="示例谱例">
在正式打开你的编谱软件开始编曲子之前，我们要先了解一下是哪些元素造就了一首曲子，换句话说一首曲子里到底都有些什么东西。我会说在大部分歌曲里面不外乎有以下三个元素：旋律，和声以及节奏，虽然实际情况下会更复杂一点，但为了达到编指弹的目的，我们只需要了解这三个就够了。
而我们要做的第一步就是辨别出我们目标曲子里面的这三个元素，也就是旋律，一般是人声，和弦，一般是钢琴或者吉他或者弦乐等以及歌曲的节奏组，一般来说，指的是架子鼓或者贝斯的节奏。在今天这个视频里我会拿阿桑的一直很安静来当作例子。不过这些理论完全可以套用在其他流行歌曲上。歌曲中最明显且让我们最有记忆点的应该就是它的旋律了。一首歌的旋律可能被分为主旋律以及副旋律，除非副旋律也是当下段落的记忆点，不然一般我们不会把它加入我们的指弹里面。
找主旋律的方式有两种，第一种最简单了，那就是去网络上找，你在歌名后面加上简谱或者吉他谱等关键词都可以很轻易的搜到。第二种就是自己扒下来，那不用想也知道，从长远的角度来看，第二种是最好的。
我今天打算教给初学者一个简单的扒旋律的技巧，那就是把你要扒的旋律哼出来，然后在吉他上一个音一个音得找你刚刚哼的音，如果你弹的这个音和你哼的音一样那你就会感觉到你和琴之间的一个共鸣，为了更明显的感觉到这个共鸣，我建议你一个音一个音的找，而不是一个乐句一个乐句的找。这个方法听起来很难也很麻烦，但他其实并没有你想的那么复杂，因为只要你对音阶有一点点了解话，找到这些音的速度会快不少，即使你不知道当下的调是什么。
如果你还是个音阶入门小白，我强烈推荐你去看看我之前的一个关于音阶入门的视频，里面有详细讲解了音阶有哪些实际应用而且里面有一个简单且实用的大调音阶教学。话虽如此，刚开始扒谱的话确实要一些时间来建立你和琴之间的联系。不过如果你用我刚刚说的方式扒了一段时间的旋律，你不仅扒旋律的速度会变快，你和琴之间的联系还会更强。在有了主旋律之后我们还需要了解歌曲的和声进行，这里找和声的方法和旋律一样，我也是同样的倾向于自己把和声扒出来。
不过不同于旋律，听出和声是件更困难的事情，这背后需要很多的视唱练耳的练习。拿我们今天这首歌来举例的话，由于主歌的伴奏主要是吉他，你可以听吉他弹了哪些音然后把听到的音拼凑成出当下和声进行。这里我怀疑这首曲子的吉他是用电脑做的，或者是吉他的所有弦调低了半音，因为吉他的正常调音，最低的音，也就是这个六弦的 Mi，而不是降 Mi。好，回归正题，如果你实在没办法听出来的话，你就上网查一下这首歌的和声进行。
现在我们有了旋律以及和声，再来我们说一下节奏。我们要了解这首歌当下除了主旋律之外的乐器大部分都在弹奏什么样的节奏，然后用我们的吉他模仿出来。如果想知道更多关于吉他如何模仿一段音乐里的节奏组，请观看这期视频。在我们今天这首一直很安静里面，主歌我们能听到的主要的伴奏是吉他声部，而它在弹一个类似这样的节奏 【例子】。在有了这三大元素之后，我们现在要做的就是把它们结合起来，让它们变成一个指弹谱。
首先在开始之前，我们要在吉他上选调，也就是说我们要用哪个调指法来演奏当下的歌曲。有些曲子的调在吉他上会不好演奏，因为会导致有时候伴奏的指板区域会和旋律的指板区域跨度太大，让本来就有一双小手的我们雪上加霜。所以我们要选择是一个能尽量发挥所有空弦的指法。在今天要编的这首曲子里，原调是 Bb 调，但我选择了 G 调指法，并变调夹夹住了 3 品以达到原调的效果。那我们现在终于可以开始正式编谱了。
刚刚说了，我们的工作就是把我们刚刚找出来的这三个元素结合到一起。那在吉他上是这样操作的：我们要先按出当下的和弦，然后在当下和弦音或者附近找到旋律音，然后用剩下空出来的弦来弹奏与节奏组相符合的伴奏。按照这样的思路我们的第一句大概就会长得像这样。然后我们用这样的思路编完这首歌的歌曲的前半部分吧。
这里有几个编曲上值得注意的点：首先我在第六小节，我没有按常规的弹奏原曲里的吉他部分，而是把它换成了贝斯声部，因为在原曲的那个地方贝斯刚好是最突出的乐器，同时也可以达成一个过门的效果，给音乐带来一点层次。其次在副歌的伴奏我会想模拟原曲里的弦乐拉长音的效果来与主歌产生一点差别，所以在这里我选择了吉他琶音来模拟这个效果，然后其余的部分里我还是弹奏与原曲里的吉他相同的节奏。
最后我加入一些和声的变化，我在第一个和弦和第二个和弦之间加入了一个经过和弦。如果你现在还是初学者，然后你觉得这样的内容已经超纲的话你可以就只弹根音和旋律。不过如果你想要再有一些变化的话，你可以试着在第二遍主歌的二四拍加入拍弦，就像这样。或者你还可以在副歌的时候把原本的琶音改成扫弦然后同时加入打板和拍弦，就像这样。你完全可以按照自己当前的等级或者喜好来选择要加入哪些元素。&lt;/p>
&lt;h2 id="一句话先抓重点">一句话先抓重点&lt;/h2>
&lt;p>这篇内容最重要的一点是：先确定旋律、低音和和声的分工，再决定密度与段落变化，编配会更完整。&lt;/p>
&lt;h2 id="练习建议">练习建议&lt;/h2>
&lt;p>建议你用“慢速短循环 + 录音回听”的方式练，每次只修一个变量。 先写主旋律与低音骨架，再补中间和声与过门，最后统一段落动态。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E6%80%8E%E4%B9%88%E6%8A%8A%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E6%9B%B2%E5%AD%90%E7%BC%96%E6%88%90%E6%8C%87%E5%BC%B9%E6%9B%B2/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 「例子」
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e6%80%8e%e4%b9%88%e6%8a%8a%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e6%9b%b2%e5%ad%90%e7%bc%96%e6%88%90%e6%8c%87%e5%bc%b9%e6%9b%b2/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 然后用剩下空出来的弦来弹奏与节奏组相符合的伴奏
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="这篇文章对你有帮助吗">这篇文章对你有帮助吗？&lt;/h2>
&lt;p>如果 IC Studio 对你的音乐有帮助，欢迎购买&lt;a href="https://icstudio.club/sight-reading-tool/">IC 视奏工具&lt;/a>给予支持。非常感谢！&lt;/p></description></item><item><title>音乐是怎么给人产生情绪的？音乐与情绪之间的关系</title><link>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%BB%99%E4%BA%BA%E4%BA%A7%E7%94%9F%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%9A%84-%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%83%85%E7%BB%AA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</link><pubDate>Tue, 08 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://icstudio.club/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%86%85%E5%AE%B9/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%BB%99%E4%BA%BA%E4%BA%A7%E7%94%9F%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%9A%84-%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%83%85%E7%BB%AA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/</guid><description>&lt;p>为什么小调常被听成“忧伤”，大调常被听成“明亮”？为什么同一个和弦在不同音乐里，情绪完全相反？
这篇文章给出的答案是：音乐情绪既不是纯主观，也不是纯客观。它来自声音结构、听觉期待和文化学习三者的共同作用。&lt;/p>
&lt;h2 id="我们确实会被音乐触发情绪">我们确实会被音乐触发情绪&lt;/h2>
&lt;p>这件事其实不难验证。听音乐时，很多人会出现明显的生理与行为反应：呼吸变化、心跳变化、面部表情变化，甚至身体动作的同步变化。
问题不在“有没有情绪”，而在“情绪到底怎么被触发”。&lt;/p>
&lt;h2 id="关键机制期待延迟与解决">关键机制：期待、延迟与解决&lt;/h2>
&lt;p>心理学里有一个非常实用的角度：当一个反应倾向被激发，却暂时无法完成时，情绪强度会上升。
放到音乐里也成立。你听到一个进行，耳朵会自动预测下一步；当作曲者刻意延迟、绕开或替换这个“预期答案”，张力就被拉高。随后如果给出一个有说服力的解决，情绪就会释放。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>很多“动人”的瞬间，并不来自音本身，而来自“被推迟的满足”。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="为什么同一个音程在不同场景里感觉不同">为什么同一个音程在不同场景里感觉不同&lt;/h2>
&lt;p>例如属七和弦。放在传统调性语境里，它常被听成“要解决”；但放在布鲁斯语境里，它又可以长期稳定存在。
这说明一件事：音高关系本身重要，但上下文同样重要。你听到的不是孤立音符，而是一个会被风格、习惯和历史语法共同解释的信号。&lt;/p>
&lt;h2 id="开心和伤心不是固定标签">“开心”和“伤心”不是固定标签&lt;/h2>
&lt;p>我们平常用“开心/难过”给情绪命名，常常带有场景解释。也就是说，我们命名的往往是“情绪体验的结果”，而不是某个可独立测量的纯粹情绪实体。
同样的高能量反应，在演唱会里可能被叫作兴奋，在惊悚片里可能被叫作恐惧。对音乐也是一样：同样的张力，因语境不同而被解释成不同情绪。&lt;/p>
&lt;h2 id="音乐情绪的客观部分与学习部分">音乐情绪的“客观部分”与“学习部分”&lt;/h2>
&lt;p>客观部分来自声学关系。比如大三和弦与泛音关系较贴近，通常更容易被听成稳定、舒展。
学习部分来自文化与经验。你在什么风格里长大、听过什么进行、练过什么语法，都会重塑你对“紧张”和“解决”的判断。
所以更准确的说法是：音乐情绪有生理基础，但其具体含义依赖学习与语境。&lt;/p>
&lt;h2 id="示例与听感">示例与听感&lt;/h2>
&lt;p>下面的谱例和音频按“先看谱、再听声音”的顺序排布。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%BB%99%E4%BA%BA%E4%BA%A7%E7%94%9F%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%9A%84-%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%83%85%E7%BB%AA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/example-image-01.png" alt="示例谱例">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://icstudio.club/images/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E7%BB%99%E4%BA%BA%E4%BA%A7%E7%94%9F%E6%83%85%E7%BB%AA%E7%9A%84-%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%83%85%E7%BB%AA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB/example-image-02.png" alt="示例谱例 1">&lt;/p>
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-01.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 例子
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;figure style="text-align: center; margin: 20px auto; width: 100%;">
 &lt;div style="display: flex; justify-content: center;">
 &lt;audio controls preload="auto" style="max-width: 100%; display: inline-block !important; margin: 0 auto;">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-02.mp3" type="audio/mpeg">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-02.mp3" type="audio/mp3">
 &lt;source src="https://icstudio.club/audio/%e9%9f%b3%e4%b9%90%e6%98%af%e6%80%8e%e4%b9%88%e7%bb%99%e4%ba%ba%e4%ba%a7%e7%94%9f%e6%83%85%e7%bb%aa%e7%9a%84-%e9%9f%b3%e4%b9%90%e4%b8%8e%e6%83%85%e7%bb%aa%e4%b9%8b%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb/example-audio-02.mp3" type="audio/wav">
 您的浏览器不支持音频播放。
 &lt;/audio>
 &lt;/div>
 
 &lt;figcaption style="margin-top: 10px; font-style: italic; color: #666; font-size: 0.9em;">
 让我们来举个比较贴近生活的例子来看
 &lt;/figcaption>
 
&lt;/figure>
 
&lt;h2 id="延伸阅读">延伸阅读&lt;/h2>
&lt;p>如果你想继续深挖这个主题，可以读两本经典：
《Emotion and Meaning in Music》、
《Music and Emotions: Research on the Theory of Musical Equilibration》。&lt;/p></description></item></channel></rss>